第一幕

时 间

一九五四年初夏，傍晚。

地 点

北京西郊。

人 物

王学勤 李二明 赵长寿 王学仁 冯福远 张五铃 丁师傅 小孙 刘海清 小陈 刘海清突击队队员若干人

〔幕启：一个初夏的傍晚，工人们都吃过了晚饭，天色可是还很亮。树梢上嫩绿的叶子被晴霞照得发着光，好像翡翠似的。

〔这是一片小树林。林中有一座小戏台。我们从林隙中可以看到戏台的一角。工人们每每在这里表演自编自演的文娱节目。没有节目的时候，工人们也在饭后到这里来游戏。现在就是这样：有的在跳集体舞，有的打篮球，有的吹口琴，有的唱歌……

〔林外有一株孤立的老松，像哨兵似的把守着后面的林园。树下有石台石凳。树旁一指路牌，指向工地；林左就是建筑苏联专家招待所的工地。林右不远是大马路。女瓦工徒工李二明独自在松树下石凳上坐着，像想着点什么要事。林内外时时有人来往，她似乎都不大理会。

〔青年木工徒工王学勤由左边轻唱着走来，想到林中去游戏。

王学勤 （看见李）二明，正想找你呢！哟，你怎么不大高兴？

李二明 谁能像你那样心满意足！参加了木工突击队，还作了副队长！又带头试行计件工资，又去突击二号楼，敢情你美！

王学勤 二明，你应当替我喜欢，不应当因为你自己没参加上瓦工突击队，就撅着嘴闹情绪！

李二明 我心里真不痛快！我是团员，我的胳臂不比谁的细，我哪点不配作个突击队员？

王学勤 二明，你是我大哥的徒弟，我对你不能不说实话！

李二明 怎么？实话还得挑着人说？我要不是你大哥的徒弟，你就说假话吗？

王学勤 看，你一闹情绪，话就横着出来！告诉你实话吧，你干不了突击队的活儿！

李二明 你怎么知道？看不起女的，是吧？

王学勤 我怎么知道？看看我的肩膀吧！

李二明 （关切）怎么啦？我看看！（立起，看）哟！都肿起这么高！怎么搞的？

王学勤 你可别告诉别人呀，我心里也不大痛快！

李二明 作了突击队副队长，倒不痛快？就为这点事？（指他的肩）

王学勤 我自然有我的理由！自从一到这个工地，我就下了决心：给苏联专家盖房子，我得有多少汗流多少汗，有多大劲卖多大劲！要不然，我就没资格参加突击队！

李二明 谁不是那样！我恨不能一天的工夫把楼盖好，好教苏联专家快快住进来！那么，你有什么理由，心里不大痛快呢？

王学勤 昨天，料不凑手，没有活儿干。大家伙都嚷嚷：找点活儿干啊，突击队能够白呆着吗！跟领导上一商量，说：好吧，三号大楼已经起来三层，二号大楼落在后边，才起来两层，必须突击，赶上三号楼。

李二明 那我知道！我火着心，想加入瓦工突击队，去突击二号楼！想想看，要是能跟刘海清在一块儿去突击，多么好啊！

王学勤 你听我说呀！要是干脆就去突击二号楼，还有什么问题呢？不是！领导上说：二号楼外边存了雨水，料上不去，你们先帮助壮工去挖沟泄水吧。大家一阵风似的就去了！你看看（指肩膀），整整抬了两天的土！

李二明 那不好吗？当初我也天天抬砖挑土，肩膀疼就咬上牙呗！想想吧，肩膀肿了是为完成任务啊！

王学勤 可是咱俩不一样！你学的是什么？

李二明 你难道不知道我是瓦工？

王学勤 这不结啦！我是木工！本行的活儿，你给我多少，我作多少，准保又快又好！挖沟抬土啊，我是木工，管不着！

李二明 你可是突击队副队长！

王学勤 副队长？正队长也不能什么都管！

李二明 我不这么看！

王学勤 你怎么看？

李二明 我问过刘海清了，他说哪儿需要突击队，突击队就上哪儿去！哼，我要是突击队员呀……

王学勤 就不这么吹大话了！

李二明 甭瞎扯！干脆，你的思想还有问题儿！你把自己看得比任务还重要！

王学勤 我这不过是跟你叨唠叨唠，别对任何人说呀！

李二明 一个副队长还有不敢对人说的话呀！哼！（看了看他）看你这一身衣裳！去，换换，把这身交给我，我给你洗洗去！

王学勤 哪能那么办呢？

李二明 有什么奇怪，我常给你大哥洗衣裳！（想了想，笑了）想起来，多么可笑啊！

王学勤 什么事这么可笑？

李二明 当初，我一认师傅的时候，你大哥整天整天地不敢跟女徒弟说一句话！我就变得法儿团结他：下了班，我给他拿着家伙；还给他洗衣服。后来呀，他把脏衣裳都藏起来，不教我看见，哈哈哈……

王学勤 真有意思儿！我大哥就是那样！有意思儿！

李二明 有意思儿？我学的是瓦工，不是洗衣裳房！可是，我给师傅洗衣裳！

王学勤 啊哈！在这儿等着我哪！你真有一套！我说，我正想找你问问，大哥这两天怎么样？对计件工资有什么顾虑没有？

李二明 我很不放心师傅！

王学勤 怎么啦？

李二明 师傅要求我们这一组试行计件，跟刘海清挑战！

王学勤 我说，你是怎么一回事啊……

〔壮工小组长赵长寿上。

赵长寿 小王师傅！这两天啊……唉，我简直不知道怎么感激你们！

王学勤 那算什么呀，小赵！你们只有那么几个人，我们闲着没事作，应当支援你们！

赵长寿 不在乎那点活儿，你们的那股子劲头儿感动了我们！平时，连我这个当组长的都常这么想，更不用说别人了；我这么想：干活儿必得卖力气，那用不着说。可是也不能不要命！你们一来到啊，好家伙，五天的任务，两天就完成了！你们不是干活儿，是打仗呢！

李二明 郝支书不是常说：工地就是战场吗？

赵长寿 我没忘那句话呀！可是直到看见突击队怎么干活，我才真明白了怎么工地就是战场。你看，他们都是木工啊，都是师傅啊，楞会疯了似的挖泥抬土！谁看见过呀？小王师傅，我们小组下了决心，跟你们学习！还有，我们去要求，教我们跟着突击队！

王学勤 对呀！你们为什么不干脆也要求建队呢？

赵长寿 有我们小组带头，不久就准能建队！你看着吧！待会儿见！（走入林中）

王学勤 行啊！真有劲！

李二明 （轻轻拍他的肩头）这儿疼不疼啦？

王学勤 这儿？不那么疼了！

李二明 哼，木工不管抬土！你看看，起了多么大的影响！再说，你们提前三天完成任务，二号楼就少窝三天工，为国家节约多少钱哪！别说肩膀肿起来，就是磨破了也应该！

王学勤 说两句就得啦！别老太婆似的叨唠上没完！我明白了，以后不再犯这样的毛病！多么积极的人，心里也有绕住的时候！你也那样！

李二明 我？我怎么绕住啦？

王学勤 你看，刚才你说：为没摸着当突击队员，你不痛快。可是你又反对我大哥跟刘海清挑战，这是怎么一笔账儿？我算不上来！

李二明 我怕他栽跟头！师傅的心眼好，技术高，人人尊敬他！可是……

〔王学仁上。

王学仁 啊，老三，二明！（开玩笑地）我早就知道，你们凑到一块儿没有别的，总是批评我！

李二明 我们没有，师傅！

王学仁 没有？我都听见了！

王学勤 （也开玩笑地）听见了什么，大哥？

王学仁 你们说的，你们还不知道？哈哈哈……算了吧，说点正经的！（掏出一封信）老三，老家里来了信。

王学勤 老二入了社没有？

王学仁 你自己看哪！你给他写封回信，鼓舞鼓舞他！

王学勤 （一边看信一边问）怎么写？

王学仁 说体面点，原则点！啊——这么写：老大老三都给苏联专家盖招待所，手干着活儿，心想着苏联专家！老三参加了青年突击队，还是副队长，老大决定跟刘海清青年突击队挑战。老大老三都争取作劳动模范。你，老二，入了合作社，要服从集体利益，也作劳动模范！弟兄三人要是都作了劳模，真是老王家门的光荣！你看怎样？行不行？

王学勤 那是走向社会主义，不光是咱们老王家门的事，大哥！

王学仁 照你那么说也行！还有：老二的大姑娘明翠，高小就毕业，要上咱们这儿来。她应当帮助她爹干活，告诉老二别教她来！

〔青年瓦工冯福远在前，女徒工张五铃在后，跑来。张一边跑一边喊。

张五铃 冯师傅，你再教我两手啊！

冯福远 我今天没有工夫！（向学勤）小王，走，给我写一封家信去！

张五铃 （向学仁）王师傅，你看他！他答应教给我练拳，可是不好好教！

冯福远 我今天没工夫，明天教还不行？

王学仁 五铃，要教我看哪，作女工人就够新鲜的了！还要学飞檐走壁吗？

李二明 飞檐走壁？她还想当女侠呢！有会儿工夫就看七剑十三侠什么的，没出息！

冯福远 五铃，你先玩玩去，等我办完了事再教给你！

张五铃 快来呀！（比了个拳式，淘气地跑入林中）

冯福远 走吧！小王，写信去！

李二明 看你急得这个样！有什么了不起的事呀？

冯福远 写封家信，告诉家里千万省吃俭用！好家伙，一实行计件，达不到定额就少拿工钱！

王学仁 （与学勤、二明同时开口）你！（但是学勤、二明退让了，王微怒地说）你怎么知道咱们达不到定额？

王学勤 大哥，别嚷！好好地说！

李二明 学勤，这就是我刚才要对你说的。师傅要跟突击队挑战，我看不行！

王学仁 怎么？二明你也这么说？（冷笑）平日，你们这些年轻的老嚷什么积极，努力！可是，事到临头，你们扯老师傅的腿！

冯福远 王师傅！你要这么说话，我不干了！（要走）

王学勤 （扯住冯）你这就不对了，怎么一生气就忘了任务呢？咱们是为谁盖这些楼？想想！有话慢慢说嘛！

冯福远 我是急性子人！（不知如何是好了！结结巴巴地）我，我真着急呀！我，我已经两夜没睡好觉！

王学仁 为什么？从心眼里看不起我这个组长，是不是？

李二明 师傅，我说两句，可以不可以？

王学仁 说！我把着手教出来的徒弟，也反对我！

王学勤 大哥，你是怎么啦？你是组长，怎可以不听别人的意见呢？你是好师傅，二明是好徒弟，她有话怎么不可以说呢？她刚才还说服了我呢！

王学仁 好！好！说吧！二明！过两天，还许你当师傅，我当徒弟呢！

李二明 师傅，话不是这么说，师傅是全工地有名的人，我们都尊敬你！正因为这样，我们才怕你栽了跟头！

王学仁 我怎么会栽跟头，记住，咱们是先进组啊！

李二明 一个人栽跟头还是小事，妨碍了计件工资的运动可了不得！想想，咱们组要是垮了，别的组还敢去试验吗？

冯福远 是嘛！我是真着急！（又说不下去了）二明，还是你说吧！

李二明 好吧！师傅你看，突击队是由党来培养的！

王学仁 谁又不是党培养起来的呢？你不也是团员吗？

李二明 我是说，人家突击队是有什么先进经验，用什么先进经验，有什么活儿干什么活儿，干起活来准是一个心眼，一个劲儿。咱们组呢，各人打各人的主意，劲儿不一样，心也不齐。咱们要是冒儿咕咚地实行计件，各生产小组全瞪着眼看着咱们，万一咱们垮下来呀，影响可就大啦！

王学仁 你，小冯，都想等一等，骑着驴看小说，走着瞧，是不是？

李二明 不是在一边儿死等，是看看突击队怎么作，咱们加劲儿准备，准备好了再上去，一上去就打响喽！

王学勤 二明说得对，大哥！没有准备一定弄不好！

王学仁 我已经跟大家伙说了，说了一个半钟头！我说，计件工资是社会主义按劳取酬的办法，咱们多干活儿多拿钱，对自己有好处；咱们多干活儿，提前完成任务，对国家有好处。咱们个人的利益是和国家利益一致的。是不是这么说呀？（很得意）

冯福远 是！可是，王师傅，你跟组里的每一个人都谈过了吗？

王学仁 什么话呢？我说完，你们都鼓掌赞成嘛，还举了手！

冯福远 思想没打通，举手管个屁事！

王学仁 你也举了手！冯同志！

冯福远 我举手，我心口如一！我要是偷一分钟的懒，少流一滴汗，我对不起苏联专家！

王学仁 可是你要写家信，告诉家里省吃俭用，怕达不到定额，越挣越少！

冯福远 我、二明，准拼命干！别人呢！一个组就像一个球队，光有一两个好手，别人不合作，准输！准输！

王学仁 你们呀，是教突击队给吓住了，光看他们的好处，不看他们的短处。其实，突击队员也没都长着四只手！论技术，小冯、二明，你们俩的都不软；我跟丁师傅的手艺，我敢说，还不是突击队员一年两年就能赶上的。再看看瓦工突击队吧，头一个当然是刘海清了。哼，我当瓦匠的时候，他大概还没生下来呢！再看那个小陈，我敢说，教他砌个五六米高的墙垛子，他要不把它砌塌了才怪！好啦，他们唯一的好处就是快。可是他们作活儿快呀，咱们的质量高！他们忙中有错，非返工不可！他们一返工，咱们不就赶到前面去了？突击二号楼应当我去，咱们组的技术高，我的经验又多！你们这叫增他人锐气，灭自己的威风！

冯福远 我跟二明平日就砌一千三四百块砖，再一使劲就达到定额。丁师傅质量倒高呢，可是一天就砌六七百块砖，多一块也不干。离定额的一千九百块还差大半截呢！

李二明 还有小孙呢，当着组长，他假充积极；背着组长，他故意磨洋工。他到底怀着什么心思，没人知道，师傅你也不管！

冯福远 就凭他们俩，咱们组要能达到定额，我把砖都吃了！

王学勤 真是的，大哥，实行计件工资可是极细致的事。人怎么调配，活儿怎么安排，窍门怎么找，先进工具怎么用，都得仔细讨论研究！你都想过吗？

王学仁 那还用想？任务单下来，我这么一看，能作，作；不能作，退回！大哥作过二十多年瓦匠啦！就是这座大楼统归我作，我王学仁决不会皱一皱眉！

王学勤 大哥，你太自满了吧？

王学仁 算了，算了，刚吃完饭，你们玩玩去，消化消化食，别老检讨我！

冯福远 走，小王，给我写信去！

李二明 冯师傅，告诉家里俭省着点就完了，不必提计件！谁都应当节约，咱们别给计件作反宣传！

冯福远 二明，你说的对！走哇，小王！（扯学勤下）

王学仁 二明，别闹情绪，好好帮助师傅，咱们会打败了刘海清！（慢慢往林中走）

李二明 我不放心！师傅应该跟全组的每一个人都细细谈谈，别太主观！

王学仁 谈，我一定跟大家谈！你看，我每天早晨一听见头一遍铃，就一个一个地把大家都叫起来！我这么照顾大家，大家难道还不拥护我？

李二明 师傅像个好家长，对我们像老父亲似的！

王学仁 （得意）你看明白这个就行啦！

李二明 可是，一个好家长未必就是个好组长！

王学仁 怎么？（同二明走入林中。林中笑声歌声更高）

〔丁师傅与小孙徐徐而来，一边走一边说话儿。

丁师傅 我到底还没明白计件是怎么一回事。王组长拉不断扯不断地那么说了一套，大家就举手，我可是没听明白！

小孙 那就是民主啊，我的老师傅！赶明儿挣不到钱，王师傅会说，你们都举手赞成，自愿计件，还怨谁呢？

丁师傅 到底计件是怎么一回事？

小孙 就是变着法儿抠咱们！比方说，平日你一天砌六七百块砖，我砌五百来块，不管谁多谁少，一打下班钟，咱们全算作了一天的活儿，拿一天的工资，那叫计时！

丁师傅 天地良心，我可没磨过洋工！

小孙 我也没磨过！我有时候作的活儿少点，那是因为我的技术比不上你老师傅的。你老人家不是修过颐和园吗？

丁师傅 那，我倒没赶上！

小孙 哼，要提起老事儿来呀，从前，我父亲是有名的包工的！要不怎么我会包工，手艺可差点呢！这就是好歹混碗饭吃！话往回里说，以后呢，上边说，每人每天砌一千九百块砖！砌到了呢，拿基本工资；砌不到呢，少拿！超额呢，多拿点。可是，我的天，一块六斤多，再加上灰，一千九百块就是几吨重，谁克化的了呢？你老师傅也许办得到；我呀，从此再休想混得像样儿了！

丁师傅 这么说，王师傅干吗那么火着心搞这个事，要跟突击队挑战呢？那么多的小组都不干，他干吗挑头呢？

小孙 他不是组长吗？光想往自己脸上贴金，不管咱们脸上发绿！作得好，他露脸，弄个劳模；干不好，咱们大家伙吃亏！

丁师傅 那，我不干！我找他去！（要往林中走）

小孙 不用找他去！我倒有个主意：咱们呀，给他个“肚脐眼练幡，心里的劲。”一声不出，咱们原先作多少，还照旧作多少。

丁师傅 那拿不到基本工资啊！

小孙 苦肉计嘛！先少拿点，吃几天亏。过后，上边一看，实在达不到定额，不就得降低定额吗？定额降低那么两三回，跟咱们现在的数儿差不多了，咱们再一使劲，不就容易达到定额，容易超过定额吗？这么一来，钱也不吃亏，人也不吃亏，大家全得念咱们的好处！

丁师傅 主意是不错呀，就怕咱们组里别人不干呀，像小冯、李二明。

小孙 那也不怕，反正人全是肉作的，谁也不乐意卖命！老师傅，你听我的，你不必挑着头儿说什么。有人要骂我不积极，好，大丈夫敢作敢当，我反正是大公无私，为了大家！

丁师傅 好！就这么办！还有，你可以告诉他们，无论怎么说，我不能用先进工具。我耍的是手艺，不要机器！

小孙 对！这是至理明言！

〔张五铃由林中跑回来。

张五铃 冯师傅，你怎么还不来呀？

小孙 五铃，你找小冯干吗？他没在这儿。

张五铃 他答应教给我练拳！

小孙 小冯那两招算得了什么呢！我还会打枪呢！

张五铃 什么枪？

小孙 （自悔失言）枪！花枪！六合枪！梅花枪……

张五铃 你教教我好不好呢？

小孙 还是小时候学的呢，谁知道忘了没忘！

张五铃 你老是这么滑头滑脑的！

小孙 这可不对！你问丁师傅我是什么样的人！

丁师傅 五铃，说话要有个分寸，别这么没大没小的！

〔李二明上。

张五铃 二明，小冯上哪儿去啦？

李二明 他跟小王在一块儿哪，托小王写封家信。

小孙 得，你们玩玩，我跟丁师傅研究研究计件工资的事儿去！（同丁下，又独自回来）二明，积极着点呀，咱们可别输给游击，啊，突击队呀！（下）

张五铃 （低声地）二明，我看这家伙不地道！

李二明 我也那么看！

张五铃 看他那两只眼睛，老追着咱们女工人瞧！

李二明 那还是小事，好家伙，四五千人的工地，谁知道谁是怎么一回事呢！咱们得留点神！

〔王学仁由林中出来。

王学仁 五铃，你还找小冯哪？

张五铃 是呀！他的拳真有点工夫！

李二明 王师傅，你看小孙那个人怎么样？

王学仁 他又得罪你啦？甭挂在心上！他不大稳重，我已经说过他，他的心眼也许不错！

张五铃 王师傅，你怎么知道他的心眼不错？

王学仁 按说我不应该这么说，现而今男女不是都平等啦吗？你们女孩子呀都好，就是心眼窄一点！他有个小小不言的，甭理他！他要是犯了大错儿，告诉我，看我怎么批评他！我拿你们当作亲女儿似的，决不教你们受一点屈！

李二明 我们说的不是这个，我们是说，你准知道他的根底吗？他到底是……

王学仁 喝！二明，可别乱说呀！咱们要求试行计件，得讲团结呀！咱们心眼摆得正，绝不怕什么邪魔外祟，用不着乱起疑心！

张五铃 我明白了二明的意思——万一他不地道，出岔子可就小不了！

王学仁 什么岔子？我这对老眼睛不揉沙子，我见过世面，我敢说，没人敢在我眼皮底下为非作歹！

〔冯福远、王学勤飞跑而来。

冯福远 二明！五铃！来看刘海清突击队的篮球队吧！嘿，人家是真有花样，都穿上运动衣啦！

张五铃 李二明 在哪儿呢？

冯福远 来，在这儿！（同二女工、学勤一齐往回跑）

〔小孙轻手蹑脚地上。

小孙 王师傅，我跟你说句话！

王学仁 有话说吧！

小孙 王师傅，你的话我都一句一句地记在心里了！

王学仁 什么话？

小孙 咱们工人的个人利益是和国家利益一致的，那些话！

王学仁 这是抄着根儿的话！应当记住，永远别忘！

小孙 可是呀，王师傅，还有人不明白！

王学仁 谁？

小孙 我说出来，你可别生气！

王学仁 我永远对得起大家，大家也应当对得起我！我不随便生气，可是谁对不起我，我也不能不生气！

小孙 我是这么想：计件工资的事，可得抓紧着点！

王学仁 就是呀，不抓紧了，怎能达到定额、超额？

小孙 可是也得提防落后的人！

王学仁 到底是谁不明白？

小孙 丁师傅！他是好人，可是思想很落后，他会先出岔子！他对计件有顾虑，又死不肯用先进工具，真教人着急！

王学仁 他还没看明白：老师傅应当拥护计件，因为老师傅们的技术高，会找窍门儿！我找他去，再给他讲讲！

小孙 你不用去，交给我好啦！你们两位老师傅万一吵起来，事情就更不好办了。

王学仁 你有把握说服他？

小孙 我试试看，尽力而为！放心吧，把这件事交给我吧！

王学仁 就这么办！你帮助我，我错待不了你，有什么困难，对我明说！

小孙 就那么办！（下）

〔刘海清和小陈都穿着新运动衣，互递着篮球跑来。

王学仁 海清！

刘海清 王师傅！来！看看我们赛球吧！上次我们赢了干部们，四十比二十九，今天再见个高低！

王学仁 看打球，没多大意思！我倒是老想着跟你挑战！你试行计件，我也试试，看咱们谁成谁不成！

刘海清 老师傅，咱们实行计件，咱们竞赛，都是为了社会主义的建设，不是为赌气闹意见！

王学仁 我懂得！先说说你敢应战不敢吧！

小陈 那有什么不敢的！王师傅，你那老胳臂老腿的……

刘海清 小陈，对老师傅不准这么说话！

小陈 肩膀齐为弟兄，谁也不比谁小一块！

王学仁 告诉你，小伙子，甭说你，连刘海清还是我的师侄呢！你们以为一建队就万事亨通了，不行！我在活儿上见！我就是要跟你们见个高低！

刘海清 王师傅，党批准了我们建队，我们一方面感到光荣，一方面又知道我们都年轻，技术不高，还得求老师傅们多照应呢！

王学仁 是嘛，技术不是一天半天能学好的呀！

小陈 咱们竞赛，你要是赛垮了可别怨我们！

王学仁 对！你这小伙子准有栽跟头的那一天，咱们走着瞧！

〔有喊一、二、三、四的声音。

刘海清 老师傅，甭听小陈乱说！以后我们短不了麻烦你，找你帮忙！来吧，看我们打球去！

王学仁 我不会打球，也不会作啦啦队！

〔球队上来，共十来个人，都穿一样的运动衣，一边疾走，一边唱青年突击队歌。为首的打着小红旗。随后，冯福远、王学勤、二明、五铃也跟着阔步前进。

刘海清 再见！王师傅！（同陈跑下）

王学仁 （扯住二明）你跟着他们干吗？咱们跟他们挑战！

（幕落）

第二幕
第一场

时 间

前幕后的第四天清早。

地 点

工地。

人 物

小陈 王学勤 王学仁 赵长寿 壮工数人 小孙 刘海清 丁师傅 冯福远 李二明 郝诚 佟工程师

〔幕启：工地总是工地，不论如何也显着杂乱无章。可是，现在太阳刚刚出来，就连工地也看着清新可喜，一砖一石都发出光彩。这是二号楼的外边，瓦工青年突击队员小陈独自在马道旁徘徊，非常焦急，仿佛盼望立刻上班才好。其实，离上班还有二十多分钟呢。

〔王学勤匆匆地跑来。

王学勤 壮工们还没来啊？小陈！他们不是提前一刻钟上班吗？

小陈 是呀！我这儿也正等着他们呢！（看见学勤的手裹着纱布）小王，你的手怎么啦？

王学勤 （微怒）我正要问你呢！

小陈 问我？我怎么能知道你的事？

王学勤 为突击这座楼，另有一个木工小组，都是老师傅，配备我们。昨天，我们在前面干活儿，你们在后面，你们一个劲狼嚎鬼叫地喊：追！追！喊得我们心里发慌！看，闹得我会把锤子往自己的手上砸！

小陈 就那么沉不住气？得啦，歇一天吧！

王学勤 手指头掉了，也不能休息！我没关系，人家老师傅们受得了吗？你们起哄，老师傅们要是心一慌，万一出了严重事故，谁负责？

小陈 嗯！问你，昨天你们超额多少？

王学勤 不多！

小陈 嗯！你们木工超额不多，怪我们瓦工啊？

王学勤 这是什么话！我告诉你，你们今天要是还乱喊乱闹，可别怪我骂街打架！

小陈 哟！都是年轻小伙子，谁还怕打架吗？

王学勤 好吧！我找你们队长去，他要是也不讲理，咱们打一场热闹的！（要走）

小陈 你甭去，我去！我就手儿催催壮工。小王，有胆子你在这儿等着吧！（跑下）

〔学勤含怒坐下。王学仁稳重而有点颓丧地走来，要到二号楼看看，忽然看见了弟弟。

王学仁 哟！老三！这么早你在这儿坐着干吗？手怎么啦？

王学勤 （立起来）没关系，砸了一下子！大哥你干吗也这么早？

王学仁 （看看左右）老三，老三，大哥栽啦！丢了脸喽！

王学勤 怎么？达不到定额？

王学仁 （摇头）差得远呢！差得远！老三，大哥干了一辈子活儿，永远又快又好，没落在谁的后边过，现在我是怎么啦？达不到定额，大家伙越挣越少，我是组长，我对得起谁呢？

王学勤 大哥，别干着急，得想好主意！

王学仁 我能不着急吗？这都是怎么一回事呢？你们跟刘海清突击队到这儿才三天，这二号楼就眼看着往起长，简直像下过大雨的高粱似的！凭你们的技术、人力，我要不是亲眼看见，决不能相信！昨儿个夜里，我就来看看，教警卫把我截回去了。现在我看看去，看看到底……

王学勤 ……质量怎样？大哥，用不着看，质量就是不顶好，可也错不了，我们每天自己检查！党的要求：既要突破定额，又要保证质量！

王学仁 那就奇怪了！难道你们有呼风唤雨、撒豆成兵的法术吗？

王学勤 大哥，我们木工怎么找窍门，我不必告诉你，咱们隔着行呢。

王学仁 当初，我也学过点木匠活儿，别拿你那点本事吓唬大哥！

王学勤 我们怎么预备的，你可得听听！

王学仁 好，你说说，省得又说我骄傲自满！

王学勤 任务单一下来，我们就研究，把我们的队分成几个互助组，每组都把人力调配得妥妥当当的。然后，看哪个组作什么最好，在哪里作最合适。然后，各小组研究任务有多大，我们的力量有多大，细细地抠，细细地算！这么一来，我们就算出来，我们的力量比任务大，任务单保守！这样，我们就有了信心，准能超额，不是冒热气瞎吹，是精打细算算出来的！有一个组要是先干完了，就去支援别的组。你看，我们能作的不快吗？还有，我们有什么先进工具就用什么，瓦工也是那样！大哥，跟刘海清研究研究去，别再耽误着！

王学仁 我……

王学勤 不好意思的，是吧？

王学仁 老三，咱们是亲手足，你知道我的脾气！我的工龄比你们的岁数还大呢，你想想！

王学勤 可是，大哥，这是给国家干活儿，还怕为了多学习低头吗？你不是常说，人要活到老学到老吗？

王学仁 难哪，难！这口气不好咽哪！人家试行计件，我也试行计件，可是……因为你们旗开得胜，马上有好几个小组准备实行计件！你看我……

王学勤 大哥，你不好意思找年轻小伙子，好不好跟工长说说你的困难？他应当帮助你！你看，我们这儿的工长，老跟我们在一块儿。

王学仁 我不愿意对别人诉苦！我派二明去问了工长，他说：搬不动计件就算了，还是计时，干一天算一天的吧！这像什么话呢？急得我呀，昨天遇见佟工程师，我也问了问！

王学勤 那可是有学问的人！

王学仁 他，他是有学问！可也很着急！

王学勤 他怎么说？

王学仁 他并没说出什么来，只告诉我要注意质量。

王学勤 什么意思啊？

王学仁 我猜大概是这个意思：保住质量是根本……

王学勤 那么不用管达到定额达不到？

王学仁 他也没那么说！他跟我一样，干着急，没办法！

王学勤 大哥，可千万别刚一失败就灰心哪！

〔赵长寿带着几个壮工，壮工都扛着木料，上了马道。赵长寿跟学勤打了个招呼。

赵长寿 小王师傅，昨天咱们怎么商量的，今天怎么办！是这么干合理！老王师傅，你超额多少？

王学仁 你甭管我，我有我的办法！

赵长寿 对！一个师傅一个传授！（笑着上了马道）

王学仁 哼！老三，这就是你们的窍门啊？加班加点，这么早就上班！这算什么本事呢？这不叫窍门，叫邪门！怪不得我挑战，刘海清不敢应战呢！

王学勤 别忙着下结论！大哥！我们木工啊，一上班就带着料上去，人到料到，马上干活儿，不等着壮工运料，省得耽误工夫。这教小赵看见了，他可就出了主意：壮工早上一刻钟的班，先把料都放在凑手的地方。把料供足了，他们早下一刻钟的班，决不加班加点！好嘛，突击队找邪门，还算得了先进组织吗！

王学仁 好！算你们的脑子没白长！我看，我也得这么办！

王学勤 我昨儿晚上已经告诉了二明。

王学仁 老三，到底是亲兄弟，肯告诉我窍门儿！

王学勤 你去问问刘海清，他也照样地告诉你，大哥！

〔小孙飞跑而来，一边跑一边喊。

小孙 王师傅！王师傅！

王学仁 怎么啦？怎么啦？

小孙 （喘）快！快！

王学仁 怎么啦？

小孙 出，出了事故！

王学仁 还没上班，出什么事故？

小孙 二，二明，小冯，背着你老人家，跟突击队学，提前上班，跟壮工往上运料。小冯，由架子上掉下去了！

王学仁 真的！快走！（同孙跑去）

〔学勤也要去，可是小陈与刘海清来了，他们还不知道出了事故。

小陈 小王，别走！队长来了！

刘海清 怎回事？小王！对我们有意见？

王学勤 有！待会儿再说，得先看看冯师傅去，他出了事故！

刘海清 出了事故？走，一块儿去！

〔李二明迎面跑来。

王学勤 二明，冯师傅怎样了？

李二明 万幸！万幸！不严重！

刘海清 那，我们也得看看去！

李二明 刘队长，小陈，你们都不用去，有学勤去就够了！王师傅为达不到定额，急得要命！这一出事故，他更火上浇油，乱发脾气，学勤你去劝劝他！

王学勤 好，咱们走！（下）

刘海清 二明，我去看看，我少说话多作事，还不行吗？

李二明 你甭去！这两天王师傅不许我们提一提突击队，我们一提，他就红了脸！

刘海清 为什么呢？我们并没得罪了他！

李二明 你们超了额，他不服气！

刘海清 这么说，我更得去看看他，跟他好好谈谈！超额不超额都有原因，乱发脾气解决不了问题！突击队要处处起带头作用，鼓舞大家，不是要把谁竞赛垮了！王师傅不大明白这个，该怪我没作好团结的工作！

小陈 我看哪，老刘，教二明去跟他说，你别去！

刘海清 怎么？

小陈 不管你怎么高明，反正你还是年轻小伙子。万一话不投机，你跟他顶起来，事儿就更糟了！

刘海清 我希望我这个小伙子可不跟你这个小伙子一样！二明，我看咱们这么办：你、小王、我三个人经常联系，我这儿找到什么窍门，由小王去告诉王师傅；省得我去，会招王师傅说我故意卖好儿。你在你们组里加紧作工作，教王师傅看明白了，青年突击队不专凭年轻火力壮，跟岁数大的比力气！我们卖力气，也动脑筋！我们要完成自己的任务，也希望带动别人，帮助别人！

李二明 好！咱们就这么办！小陈，昨天你乱闹哄，教小王砸了手，你应该给他道歉！

小陈 他们慢，我们快，不鼓动着他们点，谁也不能超额！

李二明 那能叫作鼓动吗？出了事故怎么得了！

刘海清 小陈，你应当给小王道歉！

小陈 我忙！就是不忙，也没有给人家道歉的瘾！还有，我们起哄，我们不对！可是，你是队长，为什么当时不拦着我们呢？

刘海清 对，作错了事还倒打一耙！

小陈 我干吗倒打一耙呀，我讲的是理！（要走）

刘海清 （喊）回来！回来！

李二明 你们俩别吵！小陈，你要不愿意给小王道歉，也没什么。他说了，你们应当去安慰安慰老师傅们！

小陈 有什么可安慰的？老落后分子们！

刘海清 小陈，我不准你这么骄傲自满！

小陈 甭光说我！超额这么多，你心里不也乐开了花吗？你不该专讲一面理！（往马道上跑）

刘海清 你干什么去？

小陈 帮助壮工干活儿去！

刘海清 等等！

小陈 （立在马路上）干吗？想明白你光讲一面理啦？

刘海清 好吧，我昨天没拦着你们，我也不对！这行不行？

小陈 这还差不离！二明，我准给小王道歉！

李二明 老师傅们呢？

小陈 那再说吧！（跑上去）

刘海清 这个家伙！你看，二明，我们队里也有不少缺点，说到归齐，连我在内都是毛手毛脚的小伙子呀！

李二明 无论怎说，我还是羡慕你们！跟老师傅们在一块儿，有时候真……

刘海清 老师傅们有老师傅们的好处！咱们年轻的必得作到：咱们自己的优点咱们保证，老师傅的优点咱们学习！我说，二明，咱们还是看看冯师傅去吧？

〔有冯师傅喊叫的声音。

李二明 （望）他们来了！

〔王家兄弟用木板抬着冯福远，冯一劲儿嚷。丁师傅和小孙跟在后面。刘海清迎上去，要替换王师傅。

刘海清 王师傅，给我！（抢着去抬，王看了看刘，松了手）

冯福远 放下我！放下我！我没摔坏！

王学仁 摔坏没摔坏，得听大夫的！

冯福远 真没摔坏！我马上上班！（说着，跳了下来，有点瘸）看，就是脚窝了一下，用火酒揉揉还能干活儿！（二明搀住他）

王学仁 我不准你干！万一伤了筋，动了骨，不早早地治，会成残废！

冯福远 王师傅，这是我自己的腿，我自己负责！二明，往回走！王师傅，你老说跟突击队挑战，你看看，这二号楼眼看着往上长，咱们能等着教人家赶过去吗？

小孙 冯师傅，无论如何，今天你得休息，我一个人干俩人的活儿！平日，我是有点不大积极；冯师傅，你今天感动了我，从此我不拼命，我不再姓孙！

冯福远 歇一天？一分钟也不能！二明，甭搀着我，我能走！

〔挣开，一拐一拐地往回走。

刘海清 冯师傅，那不行！

冯福远 行也得行，不行也得行！拼命的事不能教你们突击队包办了！

王学仁 丁师傅，跟着他！

丁师傅 是啦！这都是什么呀，乱七八糟的！（啐了口吐沫，同冯下）

王学仁 小孙，找大夫去，给他检查一下！

小孙 对！王师傅，这件事架子工应当负责，找他们组长去，问问他架子是怎么搭的？摔死人得偿命！

王学仁 我饶不了他们！你快去！

小孙 是！（跑下）

王学勤 大哥，歇会儿去吧，快上班了！

王学仁 快急死了，还顾得歇歇？黄鼠狼单咬病鸭子，倒霉的事都教我遇见了！

刘海清 王师傅，别着急！有干不过来的活儿，告诉我一声，我们去义务劳动！

王学仁 谢谢你的好意！可是，我老王作了半辈子活儿，只有别人求我，我不会求别人！

王学勤 这是个人英雄主义呀，大哥！

王学仁 什么个人英雄主义，我呀都快教人家给看没啦！

刘海清 老师傅，谁能那么小看你呢？

王学仁 谁？就是你！

刘海清 我？

王学勤 大哥，歇会儿去，别乱发脾气！

刘海清 学勤，教王师傅说说也好！

王学仁 海清，海清！你太看不起人了！

刘海清 我怎么看不起人了？王师傅！

王学仁 你看，我下了挑战书，你一声不出，不应战！你要不是目中无人，就是故意地泄我们的气！这且不提，他们的小陈还说，我一辈子也达不到定额！

李二明 师傅，你听谁说的？

王学仁 小孙说的！

李二明 𫪘！（冷笑了一下）

王学仁 二明，你笑什么？小孙不比你聪明？

刘海清 王师傅，连你的那份儿，工会一共接到了十封挑战书。

王学仁 那么为什么不应战呢？不屑于？怕把我们赛垮了？

刘海清 不是！倒是工地主任怕把我们挑垮了，不教我们应战，他的意见对不对，我还不敢说。我们队里可是商量了一下，预备好了一份保证书。忙啊，还没来得及广播出去。（掏）得，给你老人家一份吧！（递）

王学仁 这，保证什么？

刘海清 保证我们跟老师傅们学习！跟老师傅们学习！

王学勤 你看，大哥！

王学仁 拿回去，我不要！（递，刘不接）

李二明 师傅，你这是怎么啦？

王学仁 我还看不明白这点事？嘴里说尊敬老师傅，心里可一百个看不起我们！

李二明 我知道师傅心里不痛快，可也不该这么闹情绪呀！

王学仁 你少说话，二明！

刘海清 王师傅，咱们把话说开了吧！小陈说过那样的话没有，我不知道。他就是真说过，也不代表我们突击队！小陈有点骄傲自满，连我自己也有点，我们都年轻，一上来就又超额那么多，也难怪我们扬眉吐气！

王学仁 一点不错，你们的鼻子尖都朝着天，快碰上星星了！

刘海清 可是，王师傅，有党的培养，有老师傅的帮助，我们会慢慢成长！我们希望这座楼长多么高，我们也都长多么高！王师傅，咱们年老的年轻的都参加了社会主义的建设，咱们就得一条心，又竞赛又互助！你老人家有颗年轻的心，我们佩服！我们愿意向你学习！摆在咱们眼前的是计件工资运动：我们超了额，准有一定的影响；你要是也能超额，影响就更大！计件工资是社会主义按劳取酬的办法，咱们都希望必定把它搞好！我们是为搞这个，才拼命突击，你老师傅这么着急也是为这个！多往社会主义上想想，咱们一眼就能看出多少年去，也就不计较那些小小不言的事儿了，是不是？

王学仁 （楞了一会儿，慢慢地坐下，用手捂上脸）

李二明 师傅！师傅！怎么啦？

王学仁 （放下手来，假笑着，慢慢地起立）没什么！没什么！海清，你的意思我明白，是叫我求你帮助！

刘海清 我们应当帮助老师傅，你应当培养我们小伙子，谁也不求谁，彼此从心眼里愿意互相帮助！

王学仁 告诉你吧，一口气把我累死，我也不求人！

刘海清 （有点挂火）我要是说：我也希望永远不求你，你看会怎样呢？

王学仁 好吧，咱们走着瞧吧！（慢慢地走开）

王学勤 大哥！大哥！别走！

王学仁 怎样？别人教训完了我，你还要找补点吗？

王学勤 真！好，我陪你走几步，看看冯师傅去！（同王下）

李二明 真不好办！这个老师傅又可气，又可爱！

刘海清 慢慢地来，慢慢地来！你看，真糟糕，我刚才还是挂了点火！

李二明 我要是你，也得挂火！他可真有本事，够咱们学好多日子的！

刘海清 那还用说！咱们还得沉住了气，非教他的本事变成大家的不可！

郝诚 （上）海清，二明！

刘海清 郝支书，看见冯师傅啦？

郝诚 （点头）万幸，还不严重！

李二明 郝支书，给你点东西看看！

郝诚 什么呀？

李二明 （掏出两段短绳来）看！

郝诚 （接过来，细看）这是由冯师傅摔下去的地方捡来的？

李二明 对！看出毛病来没有？

郝诚 怎么？用刀子刺（割）断的？

李二明 嗯！不是绳子糟了自己断的！

刘海清 你没告诉王师傅？

李二明 一告诉他，他那么一大嚷大闹，有多少坏人也得都吓跑了！

刘海清 对！对！

郝诚 （把绳子放入袋中）二明，海清，这件事要绝对保密！二明，下班后上我那里去，咱们好好谈一谈。（下）

李二明 对！（下）

〔佟工程师匆匆走来，夹着一卷图表。

刘海清 佟工程师！怎这么早？不放心我们吧？

佟工程师 你猜对了，的确有点不放心！听说昨天你们超额百分之五十？能是真的吗？

刘海清 真的！你不替我们高兴吗？今天还要再高一点！

佟工程师 谁统计的呢？

刘海清 工程师，我们还能说谎骗人，以少报多吗？

佟工程师 我哪能那么想呢？检查过没有？

刘海清 我们天天干完活就检查一遍！

佟工程师 𫪘！不是检查组检查的？

刘海清 工程师，别怪我说呀，我看你有点不信任我们！

佟工程师 那我不会！在这里我负着这么大的责任，能够不盼着你们成功吗？你们成功，计件就可以推行开，提前完成任务也有了希望，我能不高兴吗？咱们的市长说过：全北京的工地要都顺利展开计件，今年就会给国家节约出一座或两座五万锭的纱厂！是个爱国的人听见这个都得喜欢！社会主义建设的精神就是这样！可是，不过呢……

刘海清 什么？

佟工程师 不过呢……

刘海清 我猜到了你的顾虑，怕我们这群年轻的小伙子担当不起那么大的任务！是吧？

佟工程师 也是，也不是！

刘海清 你说说，工程师！

佟工程师 我知道你们积极，不怕困难！可是，我又怕万一你们弄不好，要是大返工啊，可就糟透了！你看，我是学工程的，一切计算都有科学根据；什么样的先进小组我都见过，我也念过外国书。按我的科学算法，你们不可能超额百分之五十！

刘海清 我不一定说得对啊，工程师！也许那些书在英国法国有用，在咱们这儿就不完全对了！咱们学的不是苏联先进经验吗？就拿突击队说，不也是苏联专家的建议吗？专家对青年们那份爱护、那份鼓舞，真，真没法儿说！

佟工程师 是呀！是呀！我也学习苏联先进经验，可是……

刘海清 工程师，我不怪你不放心我们。刚一建队呀，连我们自己也心里乱跳，荣誉是那么大，怎么办呢？可是，有党的教育和要求，我们就有了底！下小刀子，我们戴上铁锅，什么困难也挡不住我们！工程师，你来看看我们的活儿吧，我还有好多问题要问你呢！

佟工程师 对！我就是为这个来的！为这个，我整夜没好好睡！走，带我看看去！（同刘上马道）

〔王学勤匆匆回来，也要上马道。小陈从马道上跑下来。

小陈 （一边跑一边叫）小王！小王！（跑下来，向四外看了看）小王，乘着这里没人，我给你道歉！

王学勤 去你的吧！（可是和小陈握着手，同上马道）

（幕落）

第二幕
第二场

时 间

前场后一日，午前。

地 点

工地主任办公室。

人 物

佟工程师 杨成秀 吕若冰 王学勤 刘海清 梁主任 吴工长 冯福远 郝诚 凌颂英

〔幕启：工地主任的办公室。墙上只有薄薄的一层灰，屋顶是光光的薄板，门上挂着竹帘。一左一右两张大办公桌，一张是梁主任的，很整洁。另一张是佟工程师（也是副主任）的，非常的乱：电话机、暖水瓶、搪磁杯、文具、一堆堆的文件、小块水磨石、花砖，还有个缺了口的花瓶。桌后有椅，靠墙有三四条没漆过的长板凳。工程师的桌旁还放着两三件出土的磁器。

〔右壁上挂着几张工程图表。

〔左边通到干部的办公室。

〔外面时有起重机、卡车往来和各种操作的声音。

〔佟工程师正面对墙上的一张表呆立。

〔女干部杨成秀拿着一些文件由左室过来。

杨成秀 佟工程师！

佟工程师 （回头）啊？（烦躁地）干什么？

杨成秀 给你，工程师！（递文件）

佟工程师 （看也不看）放在桌上。（仍对表发楞）

杨成秀 （到桌旁，看看，不知放在哪里好）佟工程师！

佟工程师 （转身）成秀，你嚷什么呀？

杨成秀 （笑了一下）工程师大概上了点火吧？这么急躁！

佟工程师 上火？我没有！啊——放在瓶子口上不就行啦？那不是个很好的地方吗？

杨成秀 （放好）没别的事？工程师！

佟工程师 事？多了去啦！

杨成秀 是啊！这两天你多么早就来上班！可也该注意点身体，工程师！

佟工程师 身体？为了工作，还管身体吗？你当我还像先前那样哪？工程师的臭架子早就扔掉喽！哼，可是……啊，你去吧，成秀！

杨成秀 是！（下）

〔干部吕若冰，满头大汗，端着半小筒钉子，掀开竹帘，向里窥视。

佟工程师 谁？

吕若冰 我！吕若冰！我可以进来吗？

佟工程师 有事就进来嘛！这里又不是知县衙门！

吕若冰 （进来）工程师，看（摇筒）又有二三斤！遍地是金子啊！今天更好啦，在一个地方我搂吧搂吧就这么多！五千一斤，三五一五，这就值一万五千块！

佟工程师 哼！

〔外面王学勤喊：“同志！同志！”掀起门帘。

王学勤 同志，给我！你拿那些钉子干吗？

吕若冰 节约嘛！你们到处乱扔东西，多么大的浪费！

佟工程师 小王同志，进来，怎么回事？

王学勤 我们突击队实行节约，休息的时候，大家分头去找地上扔着的东西。刚才我们找到这些钉子，堆在一块儿，马上就用，可是都教他拿来了！（对吕）你拿钉子干吗？炒炒吃吗？

吕若冰 同志，我也是为节约！你看，过两天再那么一实行计件工资，增产和节约不就双管齐下吗？

王学勤 过两天？我们突击队已经试行了四五天！哈哈哈……

吕若冰 真的？你看，我太忙了，忙得连这个事都忘了！忘了！

王学勤 你没忘，你根本不知道！你忙什么？就是到处捡钉子啊？

吕若冰 我？我……反正地上有一小段铁丝我都哈腰捡起来！

王学勤 你算了吧！你们只管发材料，不管收，满地乱扔着。那么多的洋灰，没人给盖上点，一下雨就全完，可是你去捡钉子？大篓撒油，满地捡芝麻！（抢过小筒）给我吧！你也配作个干部！（要走）

吕若冰 同志！同志！话不是这么说！你知道，为了提前完成任务，得抢工，得多发材料，不信你问问工程师，是这么回事不是？

王学勤 我甭问！他要是知道，可不纠正你们，他也不对！还有，到了节骨眼上，你们就供不上料啦，一停工就是几点钟，甚至于一两天，损失多少万！可是，你只管捡钉子！哼！（走出去）

吕若冰 工程师，这些突击队员可真骄傲，梁主任太宠爱他们了！他哪晓得我的忠心耿耿啊！得，我也不计较他们！

佟工程师 你是自讨无趣！你捡钉子来买好儿，可是浪费了大量材料！

吕若冰 工程师，工程师，前几天不是你亲口说的：既要抢工就得宽打窄用吗？梁主任不是也指示我们，给突击队一切便利，帮助他们突击成功吗？

〔刘海清上。

刘海清 同志，你说的不是事实！

吕若冰 同志，我永远说实话，决不说谎！

刘海清 你们浪费材料是真的，你们可并没帮助我们！

吕若冰 𫪘，你也是突击队员？那，我不惹你！工程师，我不再成天捡钉子，改为下班的时候去捡，不耽误工作，你看好不好？

佟工程师 你要少说点话就更好！走！

吕若冰 是！（下）

佟工程师 队长，又怎么啦？昨天咱们见面，不是一切都很顺利吗？又出了什么岔子？

刘海清 两个！一个是砖供不上，一个是我们作的快，别人跟不上！工长离不开现场，教我来说说。问题得马上解决！

佟工程师 先说第一个问题：有的是砖嘛，这儿都成了砖山啦，怎么会供不上？

刘海清 是嘛，到处都是砖，可是供不到我们手底下来！

佟工程师 为你们的便利，我们安上了塔式起重机，难道机器还会偷懒吗？刘队长！

刘海清 机器也赶不上我们！

佟工程师 那不能！机器一天吊多少砖，你们一天用多少砖，我都算好了！算学是算学，二加二是四，不能是五！

刘海清 你算对了数字，可没算对突击队的力量。前天我们一个人砌两千八，昨天砌三千，今天还要更多！你没算上这个！

佟工程师 （挠头）你们哪，未免太快了吧？

刘海清 难道不应当快？难道突击队应该改成慢击队？

佟工程师 别急！别急！

刘海清 我能不着急吗？我们全队的心都要冒出火来！我们今天可以作得更快，可是机器不顶用！

佟工程师 我没法儿教机器长出一块来，多干点活儿！你们积极，我也并不落后！

刘海清 那就快想主意吧！

佟工程师 你也得给我思索思索的工夫啊！

刘海清 我急！耽误一分钟，就是一分钟，永远找不回来！

佟工程师 你要是这么说呀，我也有一肚子的话呢！

刘海清 工程师，我没工夫听闲话！

佟工程师 可是呢，把话说明白了，彼此谅解，才能把事情办通！你看，这个工程本应年底交工，可是一下子就要提前两个月。我的作业计划全乱！费了九牛二虎的力气，我掉了十磅肉，这才又布置好，各工种都按部就班地搞流水作业。可是，忽然又要实行计件，又要突击！你们又把我的计划打得粉碎，乱得一塌胡涂！你们东杵一个窟窿，西杵个洞，全乱！全乱！

刘海清 那能怪我们吗？

佟工程师 难道怪我？谁也没见过这样的事！

刘海清 突击队本来是新事情，你怨我们打乱了你的计划，就不想你的计划本应该打乱；旧的不去，新的不来嘛！

〔梁主任进来。

梁主任 喝！你们俩吵什么哪？

刘海清 砖供不上！工长教我来请工程师想办法！

佟工程师 主任，你看我能想出什么办法来呢？起重机就有那么大的劲儿，可教我怎么办？

梁主任 都别着急！别着急！等我想一想……啊，有啦！为马上解决问题，先多添些壮工，咱们有的是人嘛！看怎样？

佟工程师 还添人？人海战术？那就更乱了！

刘海清 主任，那也不合乎节约的道理！

梁主任 对！你们说的对！我再想想！一计不成，再生二计，永远别灰心！是不是机器没有发挥它的效率呢？对，在怎么利用机器上想想办法，也许能解决问题吧？工程师，你好好想一想！刘队长，你也去想一想！就是都别乱发脾气，那一点好处也没有！

佟工程师 发脾气？哼，我简直不配作个工程师了！

刘海清 工程师，我们都尊敬你，并没有攻击你个人的意思！好吧，我想想去！（要走）

佟工程师 还有第二个问题呢？

刘海清 我先忙去，待会儿教团支书跟你说说吧！（下）

梁主任 老佟，别起急！你的计划教他们给打乱，你当然心疼，我同情你！可是，谁心疼老计划，谁就是保守啊！

佟工程师 我并不想保守！我也在工地上受了三四年的锻炼！我是说，突击队太……你又偏向着他们！

梁主任 这可不对！我不是偏向着他们，是爱护他们！培养突击队是市委的指示，你不是不知道！来，来，来，（闹着玩地把佟推至桌旁）坐下，好好想想解决上砖的办法！（看见桌子）我说，老佟，我建个议：咱们有文书，教她好好给你整理一下不好吗？这太乱了！

佟工程师 （坐下）这不能动，一动就什么也找不到了！

梁主任 咱们既有文书，就得训练她呀！

佟工程师 谁作我这份工作，恐怕还要比这个更乱！（在桌上找，找到一枝破毛笔，在嘴上含了含，找不到纸，就在手背上乱画）

梁主任 随你的便吧！（笑了笑，回到自己的座位）

〔吴工长同冯福远进来。

吴工长 梁主任！

梁主任 正要找你去，你来得好！

吴工长 冯师傅，当着主任，有话说吧！

梁主任 冯师傅，你的腿怎样？

冯福远 没摔坏！看，连瘸也不瘸了！主任，我摔了腿，还照常干活，你知道？

梁主任 知道！我很不放心！

〔这时候，佟工程师一会儿拿起花砖看看，一会儿又拿起水磨石看看。又顺手把花瓶上的文件放在口袋里……

冯福远 好！可是我那么拼命，还是没有达到定额！主任，我打算请长假！家里来信（掏）教我……

梁主任 不用掏信，我不许你走！你还是那个急脾气，碰到困难，不想克服，只想跺脚一走！那像什么积极分子呢？告诉我，达不到定额，困难在哪儿？

冯福远 （指吴）在他！

吴工长 对！坏事都推在我头上！

〔郝支书进来。

梁主任 郝诚同志，有什么……

郝诚 你们先谈吧！冯师傅，你的腿好啦？

冯福远 不要紧啦！郝支书，你最有经验，和平招待所的工程弄不转的时候，就是你去解决的，你听听我们的问题吧！

梁主任 吴工长，你说说吧！

吴工长 主任，他们达不到定额，我亲自去帮他们作活儿，还教我怎样呢？

梁主任 吴工长，那不是办法！你看刘海清突击队是怎么干的！

吴工长 谁比得了突击队呢？

梁主任 我知道你就得这么说！正因为这样，所以王师傅那组才非达到定额不可！只有他们达到定额，大家伙才会说：不光突击队呀，连王师傅也能达到定额！这样，计件运动才能普遍地展开！

吴工长 哼，人家突击队连开水都比我们多着两桶！

梁主任 你是说我偏向着突击队？你想想吧，谁干的活儿多呢？

冯福远 人家找窍门，吴工长老找邪门！停工一小时，他给算两小时；又告诉我们，可以半天搞计件，半天搞计时！这都是什么话呀！

吴工长 我是工长，我怕你们少挣钱！

冯福远 少挣钱？我们可不愿意偷偷摸摸地多挣钱！我们要达到定额，超额，正大光明地多挣钱！

梁主任 吴工长，你的那个睁一眼闭一眼的作风不行！别只敷衍大家，怕大家少挣钱，你得给他们解决困难，鼓舞起他们争取实行按劳取酬的热情！你得细心研究，为什么达不到定额，比方说：是先进工具推行的不好，还是劳动组织不合理……

冯福远 那个死顽固老丁师傅，老不热心用先进工具！

梁主任 你想了主意没有？吴工长！

吴工长 他不肯用，我能强迫他用吗？他的技术可是真高！

梁主任 你就不会把冯师傅、二明他们弄成一组，用先进工具；再把老丁师傅他们弄成一组，不用；两个组比赛比赛，看到底哪个好？

冯福远 对呀！对呀！我马上回去，跟王师傅说，分组比赛！（要走）

郝诚 别忙，冯师傅！告诉我，老王师傅怎样？

冯福远 他真着急！可是爱面子，有困难不肯对别人说！我拉他来见主任，他不肯来！

梁主任 你看，吴工长，王师傅有困难不肯说，你得赶上他去，帮助他找出问题，商量解决的办法呀！你是工长！

冯福远 还有那个贼头贼脑的小孙……

梁主任 我已经注意了！吴工长，你去好好了解一下情况，今个晚上你要汇报上来，他们有什么困难，和应当怎么解决困难！

吴工长 好吧！

梁主任 不许强调困难，我要听你怎么解决困难！

吴工长 唉！

梁主任 不许叹气！你是工长，你负着重大责任！你忙去吧！

吴工长 是啦，主任！（下）

梁主任 你不请长假了？冯师傅！

冯福远 再干两天看看吧！

郝诚 不是这么说吧，冯师傅！你要拿出主人翁的态度，帮助王师傅、丁师傅，别教困难给吓跑了，是不是呀？

冯福远 是！郝支书，有你这么一说，我试试看！（往外走）

〔刘海清和凌支书急上。刘几乎撞着冯。

冯福远 留神！别把我也突击了！（下）

刘海清 佟工程师，我们想出办法来了！

佟工程师 想出来了？说说吧！

刘海清 我得赶紧干活儿去！工程师，我刚才着急，说话硬点，别生气呀！那些问题，你都问凌支书吧，我走啦！（下）

佟工程师 小凌同志，告诉告诉我，怎这么快就想出了办法！

凌颂英 人多好干活儿，三个皮匠就凑个诸葛亮啊！突击队就是集体的诸葛亮！起重机现在是在东头放一堆砖，然后走到西头去，又放一堆砖。这么来回走，距离又不小，不就耽误了时间？为什么不这头一气放三堆，到那边又一气儿放三堆？这不就省了时间，料不就凑手了吗？

郝诚 好，这可以教计件更顺利一些！

梁主任 老佟，你看，我说对了吧？机器是可以更好地利用嘛！机器是死的，人是活的，不会利用，机器就窝工！

佟工程师 是嘛，总算解决了一个问题！颂英，说说他们的第二个问题。

〔电话铃响，佟接电话。

郝诚 老梁，我看哪，我们对王师傅帮助的还不够！恐怕是呀，这几天大家专注意突击队，难免忽略了别的小组。我们应当注意重点，可也别忽略了全面，别忽略了任何一个小组！

梁主任 刚才我不是跟吴工长谈过了吗？

郝诚 是呀。小凌，你得特别帮助李二明和冯师傅，教他们俩帮助王师傅！这一组到底是先进组啊！他们的技术不软，就是劳动组织不大对劲儿！王师傅肯干，可是丁师傅跟小孙扯他的腿！主任，小孙怎样？

梁主任 保卫股已经进行调查，他们会帮助李二明。

郝诚 一方面帮助她监视小孙，另一方面也得帮助她搞好生产，她是那一组的骨干分子！小凌，老王师傅和刘海清有点……

凌颂英 刘海清态度还好，可是小陈他们有点骄傲自满，爱乱闹哄，乱说话！

郝诚 帮助刘海清教育他们！小伙子们都好淘气，可不能把骄傲自满看成淘气，不尊重老师傅！

凌颂英 王师傅爱面子，达不到定额就乱发脾气。他一口咬定，说：他挑战，刘海清不应战，是故意泄他的气，小看他！

〔佟工程师打完电话。

郝诚 老梁，咱们还得搞起竞赛来！挑战应战还有一定的作用！

梁主任 老郝，我是怕突击队教大家给挑垮了，所以各小组挑战，我没敢教刘海清应战。对计件工资跟突击队这些事，咱们还没有多少经验，得稳扎稳打！

佟工程师 我也是那么想！

郝诚 老梁，老佟，虽然定额是定额，突击队可不能满足于这个定额。竞赛的目的就是不断提高劳动生产效率！刘海清突击队一上去就超额百分之五十，我们别以为第一炮既然打响，就可以松点劲了！我们应该鼓舞他们再突破他们自己的纪录，所以还需要布置竞赛！

梁主任 是呀！我已经尽一切的力量为他们创造条件，给他们便利，希望他们能够从从容容地超了额再超额。

佟工程师 我看你照顾他们有点过火！

郝诚 还不是过火，是不大对！

梁主任 不对？虽然我在乡下搞惯了合作社，不大懂工程，可是凭多年的办事经验，我自信还能掌握原则！

郝诚 可是，你这回没完全掌握住原则！

梁主任 怎么？市委的指示，教咱们培养突击队，我是按指示办事！

郝诚 突击队是劳动竞赛的先锋，应当风里雨里去锻炼。哪里有困难他们上哪里，哪里有青年突击队，哪里就有更高的劳动生产率！用实际斗争教育青年才是培养。培养不是娇生惯养，像把花草放在温室里养着似的。你那么照顾突击队，恐怕别人也不大服气！

梁主任 真难哪！连多供给突击队点开水，都有人提意见！

郝诚 是嘛，为什么不应当同样地照顾老师傅们呢？肯定的说，老师傅们的技术比青年们强，咱们一定得教育青年们提高技术，跟老师傅们学习！

〔杨成秀上。

杨成秀 梁主任，十一点公司里还有个会议。

梁主任 我没忘！（看看手表）

杨成秀 文件都在右边的抽屉里，别忘记带上！（下）

梁主任 颂英，谈谈那个第二个问题吧！

凌颂英 我刚在现场看了看，突击队突击，别的工种可还按照原来的计划操作，所以彼此搭接不上。明天下半天，刘海清他们就没活儿可干。各工种都跟瓦工有关系，有一个工种搭接不上，配合不好，瓦工就得等着。教突击队去找临时的零活儿作，一定会影响他们的工作热情。

梁主任 老郝，你看，不稳扎稳打，突击太快了，反倒得闲着没事作！

郝诚 工程师，你说呢？

佟工程师 我赞成老梁的说法，可是我原来的流水作业计划既然全教他们打乱，我就决定三天三夜不睡，改订新计划，这是我的责任！

凌颂英 以各工种的搭接问题为中心？工程师！

佟工程师 对！这很不容易，可是非作不可！

郝诚 工程师，别三天三夜不睡，要注意身体！在你改订计划之前，好不好召开个工长、组长们的座谈会，听听他们的意见？特别是突击队的骨干分子的意见？这不就更依靠群众，也不必三天三夜不睡了吗？

佟工程师 郝诚同志，你又抓住我的短处了！我是真着急，可是越着急越想单枪匹马一个人干！我呀，虽然受过这么几年的锻炼，还是沉不住气，还是有点脱离群众！

郝诚 工程师，你是我们的最宝贵的人才，可是闭门造车总行不通！

凌颂英 我马上再到现场看看去，多了解一些情况。

郝诚 颂英，你要启发突击队，教他们了解：他们的带头作用，不限于完成自己的任务，而且要团结、带动各工种，都要超额，一齐提前完成任务。简单地说，要有整体观念！

凌颂英 对！工程师，开座谈会的时候，我来参加！

佟工程师 就那么办！有你参加，大概那些小伙子们就不至于把我吃了！

凌颂英 他们可爱，并不吃人，工程师！（下）

〔电话铃响，工程师去接。

佟工程师 喂！……在这里！（对郝）郝诚同志，工会主席跟你说话。

郝诚 （去接电话）喂……是我。……我刚跟团支书说过，教他启发突击队要有整体观念。有了这个思想准备，再配备上新的作业计划，就可以搞联系合同，各工种彼此保证了。……对，就是这样，搞计件最容易各干各的，发生混乱。大家一定要顾及整体！……好吧！（放下耳机）

〔吕若冰拿着文件进来。

吕若冰 郝支书！梁主任！佟工程师！（分别行礼）工程师，请你签个字！（指文件）这里，这里！（看工程师没有笔，赶紧递过自己的钢笔）对，这里！（工程师签了字）好极啦！（飘飘然下）

郝诚 这就是那个只捡钉子的——叫什么来着？

佟工程师 吕若冰。

郝诚 老梁，为保证计件顺利展开，非马上积极建立行政管理的科学方法制度不可，要不然，新的作业计划是白订，各工种的搭接问题还是解决不了！好不好先解决一两个像吕若冰这样的干部呢？

梁主任 好！（看表！）我得开会去了！（开抽屉拿文件）

郝诚 对培养突击队的看法，你……

梁主任 你说的对，可是我怕把他们搞垮了！

郝诚 你还不大认识现在的青年，他们并不那么脆弱！我跟你一道走，多跟你谈谈！

梁主任 好，一块儿走！

佟工程师 郝诚同志，我马上打个计划草底，然后去跟工人们商量。

郝诚 对！工程师，沉住了气，你太爱着急！（同梁下）

佟工程师 山河容易改，秉性最难移！说干就干！（整理桌上，以便草拟计划）哟！哟！杨成秀！成秀！

杨成秀 （跑上）来喽！干什么？工程师？

佟工程师 那什么，早晨你拿来的那些文件呢？

杨成秀 不是教我放在瓶子口上了吗？

佟工程师 就是呀！可哪儿去了呢？我说什么来着？一动，准什么也找不着了！

杨成秀 没放在口袋里呀？

佟工程师 （摸）谁说不是！嘿！（看杨抿着嘴笑）你笑什么？把这里好好整理一下，作事情得用科学方法！

（幕落）

第三幕
第一场

时 间

前场后二三日，夜。

地 点

工人宿舍外边。

人 物

凌颂英 刘海清 小陈 突击队骨干分子数人——甲、乙…… 王学勤 赵长寿

〔幕启：工人宿舍的外边，刘海清突击队骨干分子们和凌支书，都在一盏路灯的下面，蹲的蹲，坐的坐，讨论问题。

凌颂英 （立起，抬腕看看手表）快到睡觉的时候了，明天再商量吧。最要紧的是先教咱们的队团结得更好，时时刻刻防止骄傲自满。而后，大家的眼睛要看集体，别只看自己的那点活儿。比如说：为帮助别的工种，也许耽误咱们自己一点工夫，那就须考虑考虑：虽然咱们耽误一会儿，可是对整个的工作有好处，咱们就得那么作。这样，咱们就团结了别人，别人也会帮助咱们，这就体现了集体操作的精神，是不是呢？

刘海清 一点不错，支书！比方说，平日咱们一看见电工们就头疼，咱们只管砌咱们的墙，不管他们的事，咱们砌好了墙，他们才来安电管，得现把墙冲开，这影响到质量，浪费了时间，增加了国家的开支！咱们为什么不先打个招呼，问问什么时候安电管，帮助他们安好呢？咱们问他们，他们就会来问咱们，咱们给人家方便，人家也给咱们方便，这不就越搞关系越好，大家配合起来，一个劲干活了吗？

小陈 队长，你说的对！

刘海清 对，谁看见别人的工具、材料挡着道儿，就一脚踢开，还外带着骂骂咧咧？是你不是你？

凌颂英 小陈，你是很积极的队员，可是你毛手毛脚，吵架闹事，给突击队带来坏影响！我已经批评了你好几回，你可还不改老作风！

小陈 我一定改，凌支书，一定改！从明天起，我见着电工、铁筋工，都叫大哥！

〔众笑。就寝钟响。

凌颂英 到点啦，都睡去吧，明天见！明天咱们再细谈那个流水作业办法。（下）

众 明天见，支书！

刘海清 都睡去吧！（领头往屋中走，见小陈不动）小陈，你是怎么回事？到时候不睡，早晨又怎么叫怎么不起！

小陈 我想想，想十分钟，想怎么检讨自己！

刘海清 你算了吧！你想上一年，也照旧有机会就瞎胡闹！

小陈 岁数的关系！到我庆八十大寿的时候，你教我瞎闹也闹不起来了！

刘海清 别再瞎扯，走！（扯陈入室）

〔空场。室中熄灯，寂静，远远有蛙声和保卫员的咳嗽声。王学勤轻手蹑脚地走来，坐在电灯杆旁。焦急。起来，到宿舍处听听。刘海清出来。

刘海清 你也睡不着？小王！

王学勤 钱老师傅跟我又想出些主意，来跟你商量商量！告诉你，钱师傅这样的老年人是国家最宝贵的财富！

刘海清 对！我们刚才开了个核心小组会，凌支书也参加了，想出些个办法，咱们碰一碰看。

王学勤 你先说吧！

刘海清 按照佟工程师原来的流水作业的办法是：瓦工先下手，瓦工干完了，木工上去。木工完了，铁筋工、管暖工才一个一个接着上来，不是吗？

王学勤 是呀。

刘海清 比方说，瓦工作三天，木工又作三天，然后铁筋工什么的又作两天，一共就要八天。

王学勤 不错，八天。

刘海清 我们刚才商量出这么个办法：各工种一齐上，四天就能全干完！

王学勤 我们也这么想过，可是想不出怎么瓦工木工能够一齐下手。你看，我们木工支了楼板，你们瓦工到上边窝着脖子，伸不开手，怎么砌墙呢？

刘海清 动脑子就有办法！瓦工先砌内墙，你们木工就支大梁，摆楞木，谁也碍不着谁吧？这么作完了，瓦工去砌外墙，木工就支楼板，又能同时下手，各不相碍吧？

王学勤 嗯——对！可是，瓦工得里外跑，不麻烦吗？

刘海清 为了集体操作，还怕麻烦点吗？原先你们支楼板是四面八方一齐来，铁筋工没法子插手。

王学勤 是嘛！要是我们都从一头儿支起，木工在前头，铁筋工在后头，又可以先后脚儿完工！这，老钱师傅已经想到了！

〔小陈轻手蹑脚地走出来，不言不语地蹲下，听他们说话。

刘海清 这么作，不是八天的活儿，可以四天作完吗？像咱们作的大楼，不是十天左右可以起一层吗？

王学勤 那不就保证提前两个月完工吗？嘿！

刘海清 你再跟钱老师傅讨论一下，我们也再讨论一下，然后咱们跟别的工种积极分子开个见面会，发动大家一齐动脑筋。这么一来，可就省得咱们突击完了，反倒没事儿干，或者别人完了，咱们接不上手！这样，大家伙都按计划干活儿，也就不乱吵乱闹了！

小陈 这么一来……

刘海清 （仿佛刚刚发现小陈在这里）小陈，干吗不睡觉去？

小陈 你跟小王不睡，我为什么单单那么爱睡？我是说，这么一来，行政管理上就没法再乱七八糟了！咱们是一个整劲儿，行政管理上也得一个整劲儿！

王学勤 这么一来，也就教工程师有了底，好改计划了！

〔屋中忽然跑出一个青年（甲）来，披着小褂。

甲 我想起来了！想起来了！咱们的新办法其实就是平行流水作业法！有了这个办法，联系合同准能行得开！

刘海清 你嚷什么呀！非把大家伙都吵醒了不行啊！

甲 除了小唐，都躺着动脑筋呢，谁也睡不着！

刘海清 你睡觉去！

甲 一脑瓜子的事，简直睡不着！（退入室内）

刘海清 你们还想起来什么？小王！

王学勤 还有咱们摆料的方法。（拿起地上的碎砖，摆）你看，料放在这儿，挡住了道儿，壮工们来往不方便。要是摆在这儿，就又凑手，又不有碍交通！

刘海清 对！咱们俩明天上班以前，就去看一遍，然后跟各工种商量一下，谁的料应当摆在哪里，全不碍事！

小陈 那就省得我东踢一脚，西踢一脚喽！

〔赵长寿轻轻走来。

刘海清 怎么，你也没睡？小赵！

赵长寿 我想起个小窍门——这么小！（伸小指）

刘海清 小窍门常解决大问题！

赵长寿 这回真是这么小（仍伸小指）的小窍门。我呀！刷洋灰地的时候，只用一把刷子，刷着刷着，灵机一动，为什么不两只手，拿两把刷子一齐来呢？刷着刷着，又想起来，为什么不一只手拿两把刷子？刷着刷着，又想起来，为什么不四把刷子拼在一块儿呢？可四把刷子怎么拿呢？有啦，干吗不安个把儿，推呢？这么一来，不是又快又省劲儿吗？

刘海清 窍门是真不大呀，可是这点精神对！你的心里有数儿，时时刻刻老想着提高劳动效率。

〔凌支书上。

凌颂英 我猜对了不是？准是这样嘛！都睡觉去！累了一天，再不睡足了觉，谁也顶不住！快进去，快！

刘海清 你不听听小王、小赵的窍门？

凌颂英 对！听听！啊，不行，明天再说，快进去！

〔屋内有人喊起来。

凌颂英 怎么啦？怎么啦？

刘海清 小唐的声音！

〔屋中喊：“我告诉你，这是个窍门，你不信，你落后！”

刘海清 （跑到屋门口）小唐！小唐！（屋内不语）凌支书，不是吵架，小唐说梦话找窍门呢！

（幕落）

第三幕
第二场

时 间

前场后数日，晌午。

地 点

同二幕一场。

人 物

小孙 李二明 王学仁 王学勤 刘海清 小陈 工人甲、乙、丙 佟工程师 凌颂英 工人若干 广播员

〔幕启：还是二号楼外，如第二幕一场，但楼已高了一层，并且添了指挥台——一个用木头搭成的高台，上有麦克风，柱上红纸大书：现场施工指挥所。一看到此台，就令人想到：工地真像战场了，有组织、有计划、有指挥、有鼓动。现在楼上下不见一人，正是工人们吃午饭、歇晌的时候。小孙鬼鬼祟祟地走来，四顾无人，要上马道。

〔二明赶来，观察他的动静，被他看见。

小孙 你干吗来了，二明？

李二明 你干吗来了？

小孙 （掩饰）来看看。看见没有？二明！这么大的大楼，楞像变戏法儿似的，说“长！”就长起一层来！真透着邪！

李二明 什么邪呀？突击队帮助工程师，搞好了平行流水作业啦！

小孙 咱们也得那么搞喽？

李二明 当然！

小孙 咱们可不是突击队！人家突击队是党支书、工地主任的眼珠子，要什么有什么，说一不二！咱们哪，光卖傻力气，什么好条件也没有，怎么能够搞好呢？你说是不是？

李二明 那怎么办呢？

小孙 我盘算了好几天，我呀，想入工厂，不干这份费力不讨好的事了！

李二明 入什么工厂？就那么容易？

小孙 第二铁工厂的总务科科长邓言彰，老邓，是我的亲戚，我去准行！你怎么样？也换换工作吧？

李二明 我愿意作瓦工！

小孙 那未免太可惜了！你有聪明、有胆量、有志向，身体又好，干吗一定当瓦工呢？看人家田桂英、郝建秀，出了多大的名！你哪点不如她们？你要是入工厂，我敢保，伸手就拿个劳模，扬名全国！咱们俩一同走，你干不干？我可以给你介绍！当个女瓦工，一天到晚连件干净衣裳都不能穿，太不像样子了！

李二明 咱们各有各的志愿！

小孙 可是，在这儿没有什么出路啊！你答应我，我马上就去布置布置！

李二明 你等我想一想，别这么急！你有什么布置，告诉我一声就得了。

小孙 一定！我一定告诉你！我无话不告诉你！

李二明 我走啦，跟大伙儿研究研究平行流水作业去！

小孙 我也去，多学习总没坏处！二明，你看，这个新办法关键在哪儿？

李二明 你是什么意思？

小孙 我是说，掌握住哪一点，就能解决一切？

李二明 那，我还说不上来！

〔王家兄弟走来。

李二明 （迎上去）哟，师傅也来了？

王学仁 （不悦）啊！来看看女徒弟干什么呢！

小孙 王师傅，我跟二明是来看看，学一招两招窍门儿！为咱们组的工作，我是真着急！

王学仁 我告诉你，要是再教我看见这种事，别怪我翻脸无情！

小孙 这是从哪里说起呢？我不是没有原则的人！

王学仁 你？你作的事当我都不知道呢？

小孙 （急切地）什么事？什么事？

王学仁 没工夫跟你费话！

李二明 师傅，师傅，你不明白……

王学勤 二明，你休息休息去吧，我给大哥说说这里的事。

李二明 好吧！师傅，可别错想了人！（向左走去）

小孙 我也走！（向右走去）

王学仁 都是什么呀，乱七八糟的！得了，说点正经的！老三，我那儿这几天，吴工长常来帮忙想主意，二明跟小冯又真卖力气，算是刚刚摸着点门儿了，大概今天或者明天可以达到定额啦！你们这是怎么搞的，会三下五除二地赶上我们了？我简直摸不着底啦！

王学勤 哼，大哥，你服气不服气吧？

王学仁 我还是不服气！只要我一达到定额，就能超额！有一天，我会赶过你们这群小伙子去！我会跟你们死拼！

王学勤 大哥的劲头是挺足呀，可是没摸着门儿！专凭力气不行，得手、眼、心一齐用！

王学仁 看你这个美劲哟！小嘴梆子似的！

王学勤 我怎能不美呢？我一参加突击队的时候，真的，连睡觉都攥着拳头，恨不能一拳把西山揍下一块去。赶到一看见人家刘海清啊，我才明白：光使劲不行，还得动心眼。这么一来呀，我身上有了劲儿，心里也有劲儿，我进步啦，怎能不美呢！

王学仁 好！你美！

王学勤 当然美！青——年——突击队！青——年，这两个字多香、多么响亮！难道大哥不为弟弟高兴吗？

王学仁 这话可说的是地方！老大还能不为老三高兴吗？对！我告诉你嫂子，星期天准给你弄炸酱面吃！

王学勤 能打点卤就更对劲儿，再拍点黄瓜……

王学仁 看，说话简直像个大人了！星期天准来啊，别又上天桥儿玩去！

王学勤 准来！

王学仁 可得留点神，别告诉你嫂子：我没达到定额！不能在外边丢人，在家里也抬不起头来！

王学勤 大哥，你的心眼可真多！看着的，我要不给大嫂买件衣裳才怪！我挣的多呀！

王学仁 你留着吧，赶明儿好娶个小媳妇呀！得啦，书归正传吧！你们怎么会十来天的工夫就赶上了我们？

王学勤 这不足为奇，以后我们准能十天起一层楼！

王学仁 那！好，我别先说不行，听你的！

王学勤 刚一上来的时候，我们各组是八仙过海，各显其能，各干各的，常吵架拌嘴！后来党给了指示：不要各干各的，得互助合作，光这么乱跑乱撞不行！我们开了个见面会，各工种都有积极分子参加。大家伙提出了口号：集体操作，一齐超额！工会又召集了各工种，开了生产会议，号召展开竞赛！

王学仁 说说就都能超额？要能那么着，我天天开个会！

王学勤 哪能光说说呢！一齐想办法，动脑筋！再加上工程师有说有笑的跟我们一块儿讨论……

王学仁 工程师也让你们拉过去啦？

王学勤 什么拉过来呀，这两天工程师亲自来指挥我们的平行流水作业，你看我们的指挥台，真跟打仗一样啦！

王学仁 你们哪，是真有一套！我跟不上你们了！

王学勤 你急什么呀，过两天，我们这里巩固下来，工程师去指挥你们呀！不信，你问工程师，他一会儿就来？

王学仁 他不那么着急啦？

王学勤 我们的合理化建议，他的科学算法，两下里一凑合就解决问题，还着什么急呢！钱师傅跟我又想出个窍门，已经告诉了工程师，我等着听听他的意见呢。

王学仁 又是什么邪主意？

王学勤 我们打算取消撑模板的柱子。那么多根柱子挡着，我们没法快快地铺焦渣，安地板。再说，取消柱子也省工省料。

王学仁 不要柱子？行啊！

王学勤 大哥，你说行？你有主意？

王学仁 我是说：不支柱子，上面垮下来，全砸死呗！

王学勤 大哥你怎这么开玩笑？

王学仁 我没开玩笑！找窍门也得多少有点影子，不能信口开河说梦话！

〔刘海清、小陈，还有不少工人，三三两两地来到。有的上了架子去看看，有的跟王师傅打招呼。王见刘来，要躲开，但刘赶过来。

刘海清 王师傅，别走啊，跟您讨教点事！

王学仁 刘队长，这话可说远了，你还有跟我讨教的事啊？

刘海清 老师傅，你看，木工们支了模板，能不能下面不撑柱子？

王学仁 老三刚刚问过我。我看你们不是要找窍门，是想飞到天上去！

工人甲 我说是不是？人家王师傅耍了这么多年的手艺，都没看见过这回事！

王学仁 也没听见过！

刘海清 小王，你们的办法怎样？

王学勤 告诉了工程师，他就来！

工人甲 说说你的办法，小王！

王学勤 不用柱子；用铁筋撑！

工人乙 （用小拇指比）用这么细的一根钢筋当柱子？

王学勤 不是！工程师会告诉咱们。

工人丙 嘿！地上没有一根柱子，干什么不方便啊！太棒了！

王学仁 先别喜欢，就凭那么点钢筋，支得住那么大的分量？

刘海清 那就得听工程师的了！小陈，你看看工程师来了没有？

小陈 行！（跑下）

王学仁 刘队长，尽管你看不起我，我还是要说直话！我警告你，别拿人命闹着玩！

刘海清 放心吧，王师傅！我们决不冒冒失失！工程师会算，一根多么粗的钢筋能撑多大分量。

〔小陈飞跑回来。

刘海清 怎样？怎样？

小陈 工程师来了！

刘海清 他说行不行？

小陈 不行！

王学仁 我说什么来着？

刘海清 怎么不行？

〔佟工程师和凌支书小跑着来到。工程师拿着个桁架梁的小模型，上边是一根小方木，下有铁条，如一三角形。

佟工程师 同志们！同志们！

众 行不行啊？工程师！

佟工程师 行！

刘海清 小陈，我要不揍你一顿才怪！

众 （闹着玩地）揍他！揍他！（陈躲开，与一二工人耳语）

凌颂英 同志们，听着！肃静！

佟工程师 同志们，看这个！（举起模型）就是这样：一根梁，钢筋撑住它的两头，压力在当中。有钢筋拉着，梁就断不了。这样，就可以撑住模板，代替那些柱子。

众 那行吗？

佟工程师 这叫桁架梁。我细细算过了，考虑到施工荷重最集中的时候，也绝没有问题。我去先作两个，当众试验，用科学方法试验，一点不会马虎！

〔大家有的跳起来，有的欢呼。

〔预备钟响。广播员跑上指挥台。大家往马道上跑。工程师与凌支书也跑上马道。若干人速步赶来上班。

王学仁 （又羡慕，又着急）是得这么干！得这么干！（跑下）

刘海清 （在马道下招呼刚到的工人们）快！快上！下半天要突破上半天的纪录！

小陈 （已上马道，又下来）队长！那个桁架梁的办法不应该教王师傅听了去！

刘海清 怎么？

小陈 工会布置了竞赛，咱们得留一两招儿，别教红旗落在别人手里！不光我一个，小唐、小周也这么想！

刘海清 工程师一试验成功，马上广播出去，他怎么会单给咱们留一招儿呢！

小陈 哪怕多留那么两三天呢！

刘海清 你又忘了凌支书的话！眼睛不要只看二号楼，不看全工地！你们的思想不对头！快上！（同陈跑上马道）

广播员 同志们！同志们！上半天，刘海清突击队的质量好，进度最快，大家全得加油，向他们看齐！抹灰工人又发明一个新工具，弹簧抹灰器，我们庆祝他们又一次的胜利！

众 （在楼上、楼内欢呼）呼啦！呼啦！

广播员 现在就到点啦，各就岗位！各就岗位！赵长寿壮工组，赵长寿壮工组注意，你们暂时不用的工具挡着道儿，要搬开！马上搬开！

〔佟工程师由楼中跑出来，入指挥所。

佟工程师 （激动地）同志们！我有把握试验好桁架梁的办法，一试验成功我们就不再受柱子的限制、妨碍，我们的平行流水作业就又发展了一步！去掉柱子，我们既省工，又省料，提高了劳动效率，降低了成本！

〔上班钟响。

佟工程师 同志们！工作开始！都要奋勇当先，争取提前完成任务！

〔各种操作声音齐起。

（幕落）

第三幕
第三场

时 间

前场后三四日，晚间。

地 点

工地宿舍。

人 物

王学仁 丁师傅 冯福远 刘海清 王学勤 小孙 李二明 保卫员二

〔幕启：工人宿舍。房子虽盖得简陋，可是里面却收拾得干干净净。这一间里，有床三四张，床前有一条长桌，几条板凳。桌上有茶具和几本书。墙上有两三条红绿纸的标语和两张由杂志上剪下来的彩色画儿。

〔两面有门：前门通院中，右门都通宿室，左面有窗。

〔传来歌声，是对面宿舍里青年工人们正练习合唱。

〔王师傅正和丁师傅分坐桌子两旁，吸烟、喝茶、聊天。

王学仁 （听听歌声，磕磕烟袋，笑了一笑）青年们哪，丁大哥，真有个意思儿！

丁师傅 （也抽着烟）还有意思哪？看把咱们赶罗得这个样，胳臂都抬不动了！（活动活动双臂，解解乏）

王学仁 我是说呀：自从有了突击队，先甭提干活儿怎么起劲，就是下了班，大家伙也都有了集体生活：打球的打球，唱歌的唱歌，不再去蹓马路，坐小茶馆去啦。这不好吗？

丁师傅 （听）听不惯这怪里怪气的洋歌！

王学仁 你比我还顽固，丁大哥！洋歌唱得齐，有劲儿啊！（唱）“我本是，卧龙岗，散淡的人”就没有那股子冲劲儿！

丁师傅 听不惯就不顺耳，无论怎么说！

王学仁 你以前倒反对先进工具呢，可是跟二明他们比赛以后，你不也用上了吗？

丁师傅 不能不用了嘛！可是还反对！老用机器作活儿呀，咱们这点手艺不久准要失传！太可惜了！

王学仁 你看着吧，以后啊，机器越来越多！不用机器，就不能集体操作，也就作不快呀！再说，用机器省好大力气，这你不能不承认吧？

丁师傅 是省点劲儿！可是心里蹩扭！你看，二三十年了，砖拿到手里，老先掂那么三下（比画），用瓦刀再拍，拍，敲打两下，心里就怪舒服。现在，好，不容你掂一下，也不容你敲一下！

王学仁 甭别扭！你等着，一半天咱们不就起第三层楼的俱乐部吗？通上通下的大窗户，垛子又窄又长，角儿多，花活多，那可就到咱们露本事的时候了！

丁师傅 但愿如此，我老丁也露露脸！用机器，三天一改，两天一换，弄得我晕头转向的，你就说，前天来的带轂辘的铺灰器吧，谁也弄不转，又耽误了工！

王学仁 二明说啦，一定把它弄好！

〔冯福远穿着运动衣，匆忙进来，扯起毛巾，要洗脸去。

丁师傅 小冯！你什么时候入了球队？还作了运动衣？你那几套拳呢？

冯福远 不打拳了！大家伙在一块儿打球更有意思！多喒咱们组也能像球队那么干，大家伙一个劲儿，就差不多了！

王学仁 五铃呢？她也不再磨你啦？

冯福远 告诉她了，教她组织女篮球队！你们两位老师傅不试试吗？

丁师傅 我？去打篮球？你饶了我这两条老腿吧！

冯福远 人家突击队的出勤率比谁都高，天天打球，身子骨棒嘛！

丁师傅 我去打球就准得盲肠炎，入医院！

冯福远 哪有的事呢！我洗洗去！（要走）

王学仁 小冯，看见小孙没有？他是跟大伙一块打球呢？还是……

冯福远 谁知道那个贼头贼脑的家伙干什么呢？（下）

王学仁 小孙这小子为什么这么不得人缘，谁都讨厌他呢？

丁师傅 可是近来他干活倒挺积极！

王学仁 就是呀！大概是因为我前两天好教训了他一顿！

丁师傅 小孙也不一定是坏小子！

王学仁 可是，我说了，你别生气呀！他背地里还讲你的坏话呢！

丁师傅 他说我什么来着？

王学仁 什么不积极啊，落后呀，……也没多大关系！

丁师傅 我早就看准了，他是个坏小子！你看，当着面把我捧到天上去，背地里可踩我几脚，什么玩艺！我也告诉你吧，还有人……（向左右看看）说：那回小冯掉下去，是他刺（割）的绳子呢！

王学仁 也有人对我这么说！可是找不出真凭实据！

丁师傅 凭他背地里讲究我，刺（割）绳子就必定是他干的！

王学仁 丁大哥，你也不能那么隔山跳海地下结论哪！

〔冯福远回来。

冯福远 王师傅，天阴上来，也许要下雨吧？

王学仁 我看看天去！（出去）

冯福远 咱们的楼板可支了一半，要真下了雨，楼里可就成了水池子啦！

丁师傅 那是木匠的事，咱们不必操心！这一天已经把我累得浑身像一团棉花了！

冯福远 丁师傅，别这么说话呀，听着不是味儿！

丁师傅 不爱听就甭听！我又没教你花钱买票，非听不可！

冯福远 那都是废话，丁师傅！

王学仁 （回来）我看不要紧，云彩没有什么根儿！

冯福远 万一呢？那玩艺，真要是成了水池子，损失可小不了！

王学仁 小冯，赶紧去跟木工组说一声儿！

冯福远 对！我就去！（下）

〔王学勤、刘海清同上，刘海清拿着个带轮子的铺灰器。

刘海清 王师傅，丁师傅，天可阴上来了，你们那儿有什么该收拾收拾的？我们去帮忙！

王学仁 我看过天了，不至于下起来。

刘海清 天气预告可是说：可能下雨，一定有风！

王学勤 科学可比你的眼睛有准儿，大哥！

王学仁 我知道楼板才支了一半，我叫小冯找木工组去啦，等等，看他们怎么说。

刘海清 别等吧，要抢活儿就得早下手！小王，你先商量商量去，看有多少人愿意帮忙。我们队里，只要我一吆喝，准全到！

王学勤 我们木工帮木工，没有你们瓦工的事！我去商量一下。（下）

刘海清 两位老师傅，听二明说，你们弄不转这个新工具（指铺灰器），我们也用着不顺手。这两天大家伙儿琢磨了一下，找出毛病，加了点工。王师傅你看看，行不行啊？

王学仁 我看看！（接过工具，细看）嗯！毛病教你们找到了！（放在床上，推动）行！这么一来可顺手啦！

刘海清 这个你留着用吧！

王学仁 你们呢？

刘海清 我们再改正那些个去。二明跟冯师傅可以照着这个改正你们的那些。我去集合队员们，人多好办事！

王学仁 我也去，我会支楼板！

刘海清 你老人家休息吧，都有我们小伙子呢！（下）

〔两位老师傅摆弄工具，面带喜色。

王学仁 丁大哥，我呀，我呀，真没法不爱这群小伙子了！

丁师傅 爱他们？可你也没把本事教给他们呀！

王学仁 我没教给徒弟吗？总比你强点！

丁师傅 甭老说我，你也有私心！算了吧，躺躺再说！（躺下）

〔外面吹哨子，刘海清的声音：“突击队集合！快！”小王的声音：“刘队长，我们的人够了，你们不用去！”刘：“去看看，用不着我们再回来，排好！排好！跑步——跑！”大家喊：“一、二、三、四！”王师傅立在窗前看着。

王学仁 丁大哥，咱们也看看去吧！那是咱们的楼，别人全去了，咱们倒不露面？（来了一阵凉风）喝！真来了凉风！

丁师傅 咱们干吗去呢？咱们搭不上手，去了也是在那里站着，算了吧！

〔小孙跑上。

小孙 王师傅，他们帮着咱们，咱们也得去呀！就是没活儿可干，站脚助威也是好的！（匆匆奔入左室）

王学仁 你干什么去？

小孙 （在左室）我找雨衣胶鞋，万一下起雨来呢？

王学仁 （又是一阵风）风还越来越大啦！丁大哥，我可走啦！

丁师傅 （起来）唉！好！我陪着你！连躺躺的工夫都没有！（同王出去）

〔空场一会儿。李二明在门口往里看，见无人，退下。小孙由左室回来，夹着一个小卷，用雨衣包着，直奔王床，把床下的东西拉出来，堆成一堆，从口袋里掏出火柴，刚要划，李二明轻轻走进来，往四下里找。

小孙 （急推回王的东西，立起）二明，你干吗来了？

李二明 你要干什么？

小孙 你管不着！

李二明 我怎么管不着？你划洋火干吗？

小孙 照个亮儿。

李二明 这里有灯。

〔外边有喊救火声。孙慌。

小孙 起了火，我救火去！

李二明 （拦阻）有人去了，用不着你！

小孙 你闪开！

李二明 干吗这么着急？

小孙 躲开！招急了我，我毙了你！

李二明 你真爱瞎扯！

小孙 （急）你真不躲开？

李二明 我碍你的事吗？

小孙 （掏出枪来）躲开不躲开？

李二明 别吓唬我，我不怕！

小孙 （以枪威胁）快着！

李二明 （不动）我不会躲开！

〔小孙跑向窗户，欲跳出。二明追上，扯住他。他开枪。二明受伤。二保卫员一由门入，一由窗入。小孙被擒。王师傅与丁师傅跑来。

王学仁 怎回事？（看见二明）二明！二明！

保卫员 快把她抬走！

王学仁 丁师傅，来！

李二明 （挣扎立起）你，特务，我恨不能咬你几口！（又要倒，被王扶住）

小孙 我忘不了这个仇！

保卫员 住嘴！走！（二人架走小孙）

王学仁 丁师傅，快抬起她来！二明！二明！怎样？

李二明 不要管我，你们救火去！

（幕落）

第四幕

时 间

前场后数日，星期日午后。

地 点

王学仁家，院里。

人 物

王明翠 王明芳 王大嫂 郝诚 王学仁 王学勤 凌颂英 李二明 刘海清 小陈 青年突击队队员数人

〔幕启：这是北京郊外新建的工人住宅区中的一所小房子。房屋虽只有三四间，可是院子不小。靠墙有一个大瓜架，长着些不短的嫩绿丝瓜。架外种着些大丽花和美人蕉。远处是一片工地和苏联展览馆。

〔王明翠已由乡下来了，正和王师傅的小女儿明芳在瓜架下。就着饭桌写一封信——明翠写，明芳在一旁作参谋。桌上有文具，还有画报、连环图画什么的。

〔王大嫂正准备晚饭，出来进去的，紧张而愉快。

王大嫂 （端着个小绿盆由厨房出来）嗨！我说二位小姐，你们倒是帮帮我呀！

王明芳 妈，看你，怎么叫我们小姐呢？

王大嫂 本是嘛，你们横草不动，竖草不拿地不劳动，还不是小姐？

王明翠 大妈！等我们写完这封信，我去切肉，明芳洗菜。

王大嫂 给谁写信哪？

王明芳 妈，你甭管，你不懂！

王大嫂 你懂！当了少先队，什么都好，就是费邮票，没事儿就写信！

王明芳 难道给劳模、解放军叔叔、苏联小朋友写信，有什么不对吗？

王大嫂 不理你！明翠，今儿个你说吧！

王明翠 说什么呀？

王大嫂 你看，你来了这么好几天，正赶上你大爷闹情绪。今儿个呀，他也不是吃了什么药儿，躺在被窝里还自己哏哏地笑呢！乘热打铁，你跟他说吧，准行！

王明翠 对！大妈！

王明芳 用不着跟爸爸说，待会儿三叔就来，跟三叔说！你要求什么，三叔都点头！三叔是突击队副队长，什么都突击！爸爸呀，落后分子！

王大嫂 我不准你这么说话，明芳！你爸爸比谁也不落后！

王明芳 当然喽，你向着爸爸，他是你的爱……

王大嫂 （假怒地）我揍你！这个小东西！

〔郝在外面叫：“王大嫂！王大嫂！”

王大嫂 谁呀？请进来！（郝诚入）哟，郝支书？你好啊？

王明芳 （跑过来）郝支书！

郝诚 大嫂好啊？明芳你好？王师傅在家吗？

王大嫂 在西院呢，我喊他一声？

郝诚 不用！没事！这儿我有两张电影票，给他吧！

王明芳 我要！正好，我跟明翠姐姐一人一张！（接过票）谢谢郝支书！（跑回瓜架下）

王大嫂 你留着自己去呀！

郝诚 本想去呀，城里来了电话，得去开会！就手儿还去看看李二明。

王大嫂 二明怎样啦？

郝诚 不要紧，没打着要紧的地方！

王大嫂 可真够怕人的，二明有多大胆子啊！来，坐一坐！

郝诚 不坐了，马上进城。

王大嫂 （依依不舍）郝支书，我问你：明芳他爹，好多天了没个笑容，今儿个干吗忽然那么高兴啊？你知道吧？

郝诚 你没问他吗？

王大嫂 没有！你知道他的老牛脾气，问急了他，他就冒火！

郝诚 他呀，昨天超额，起了带头作用，马上就有好几个小组要求计件，能不高兴吗？

王大嫂 𫪘，是这么一回事，这个老东西，工地的事他一句不对我说！

郝诚 也许怕大嫂替他着急吧？现在他超额了，大嫂你得给他多打打气，劝他把本事教给青年们！我走了，大嫂！明芳，今天晚上苏联展览馆的红星亮起来，别忘了看哪！

王明芳 忘不了！

郝诚 再见！（下）

王大嫂 明芳，帮我作饭来吧！

王明芳 等一等，信写完了就来！

王大嫂 快点写！（回厨房去）

〔王学仁进来，学着下街的木匠吆喝着：“收拾桌椅板凳！”一手拿着一个小板凳，一个是三条腿，一个七扭八歪。

王学仁 收拾——桌椅板凳！（走向瓜架）躲开呀，我要作木匠活儿啦！看，这是小六儿的大白马，这是四妞子的小黑驴，都走不动了，求我给收拾收拾。明芳，我的家伙呢？

王明芳 我们这儿忙着呢！

王学仁 又给谁写信呢？是鞍钢的劳模，还是海南岛的解放军叔叔！

王明芳 这回呀，也是个瓦工！

王学仁 也是瓦工？老丁师傅，还是小冯？

王明芳 不是！

王明翠 是你们那儿的刘海清，大爷！（拿起画报）看，这不是他的像片？（拿起报纸）看，他的故事！我们给他写封信，再鼓励鼓励他！

王学仁 嗯？这儿（指画报）怎么没有我呢？

王明芳 你没刘海清那么棒啊！

王学仁 我没他棒？哈哈！你们再打听打听去吧！

王明芳 无论怎么说，反正他棒！

王明翠 明芳，刚才郝支书不是说：大爷超额了吗？

王学仁 郝支书来了？

王明翠 啊！送来两张电影票！

王明芳 反正刘海清棒！郝支书说的是爸爸刚超额，没说爸爸赛过刘海清去！

王学仁 俱乐部大窗户的垛子就是九米高啊！我超了额，刘海清他们遇到了困难。

王明芳 那，那你也不行！（拿起报纸，急找）你看！你看！

王大嫂 （在厨房门口）明芳，你是干什么呀？爸爸好容易超了额，你倒撅了嘴吗？

王学仁 你甭插嘴，我倒要听听她的！你说吧！

王明芳 这里登着呢，人家刘海清事事帮助别人，没有本位主义！爸你呢，你不去帮助刘海清，反倒看他的哈哈笑！

王大嫂 这话倒说得对！

王学仁 你，你怎么知道我不帮助他呢？

王明芳 我知道！你跟丁大爷一对老顽固，老保守，老……

王学仁 （玩笑地）老黄牛！老骆驼！得了吧，吃着我的饭，向着别人！（用手指扒拉她的下巴）

王明芳 甭理我！甭理我！

王大嫂 （凑过来，对芳）看你这个一宠子性儿！看姐姐多么好！（对王学仁）明翠来了这么些天，你还不替她找点事作呀？大远的由乡下来，你一个作大爷的，能教孩子白跑一趟吗？

王学仁 明翠，说，要什么吧？吃完饭，咱们上合作社！

王明芳 还看电影去呢！

王明翠 大爷，我不要东西，我要找点事作！

王学仁 明翠，再住两天，赶紧回家，正是农忙的时候，好好帮助你爸爸搞生产。甭乱想在城里找事作！听我的话！

〔王学勤夹着小包，跑进来。

王学勤 大嫂！看，我给你带来什么了？（递）明翠！哎哟，我怎么没给你带点东西来呢？

王大嫂 （已打开包，抖开一件花布衫）哟！这是给我的？老三！这么花哨？

王学勤 到国庆节，好穿着上天安门嘛！

王大嫂 老三，咱们商量商量！

王学勤 有话说吧，大嫂！别又说我小时候撒了你一身尿！

王大嫂 我看哪，这件给明翠吧！她是大姑娘啊，该穿花哨点！

王学勤 也行啊！一家子的事，商量着办！

王大嫂 得啦，明翠，你拿着吧！

王明翠 谢谢三叔！谢谢大妈！

王明芳 走，上屋里试试肥瘦去。

王学勤 （掏）得，也别空了你，明芳，来包口香糖吧！（递糖）

王明芳 三叔你行，老惦记着我，赶明儿我去露营的时候，给你捉一对大蝴蝶来，叫祝英台！（同翠入室内）

王学勤 大嫂，是打卤面吧！

王大嫂 你出的主意，我能不照办吗？哼，个把月没见，你简直像个大人了！（回厨房去）

王学勤 怎样？大哥，你们超了额？

王学仁 也该我露露脸啦！

王学勤 大哥，依我看，你应当教教刘海清他们！

王学仁 我……丁师傅不肯哪！

王学勤 你带动他嘛！他马上就来，找你下棋。

王学仁 带动丁师傅可不那么容易！

王学勤 问题不在他，倒是你不肯痛痛快快地答应！

丁师傅 （上）王师傅，来一盘吧？

王学仁 好啊，有不怕输的，我还怕赢吗？

王学勤 先说要紧的事好不好？

丁师傅 什么要紧的事？

王学勤 刘海清他们作细致的活儿，技术不够，你们二位老师傅教教他们吧！

丁师傅 王师傅，你说呢？

王学仁 当着你们俩，一个亲弟弟，一个多年的老朋友，我得说真话：凭刘海清对我们的帮助，我真该教教他们。可是，那是我的看家的本事呀！

丁师傅 这话有理！

王学勤 越是看家的本领，才越该教给别人！要是挑砖抬土的事，还用你们老师傅去教吗？

王学仁 丁大哥，咱们下狠心吧？

丁师傅 下狠心教，还是下狠心不教？

王学仁 你看哪个好呢？

丁师傅 你要是打不定主意，我就更没有主意了！

王明芳 （同姐姐由屋中出来。明翠穿上了那件新衣）三叔，你看，这件新衣裳正合适！丁伯伯，你好啊？

丁师傅 好哇！

王明芳 （拿起桌上的信）三叔，听听我们的信吧？姐姐，你念！

王明翠 好！（读信）海清同志：你和你的突击队，在工地上起了很大的带头作用，使工程能够提前两个月完成，百分之八十以上实行了计件，降低了百分之十五的成本，提高了百分之四十三的生产效率……

王学仁 别念啦！别念啦！丁大哥，咱们没法子不承认这些事实吧？

丁师傅 我没说不承认！

〔门外二明的声音：“到了，就是这儿！”她是坐三轮车来的。

凌颂英 （陪着她进来）王师傅，二明回来喽！

王学仁 谁？二明？

李二明 （左臂上着夹板，走进来）师傅，是我！丁师傅，学勤！明芳！

王明芳 姐姐，这就是捉特务的女英雄，李二明！二明，这是明翠。

王大嫂 （往外探头）哟！二明（跑过来）好孩子！好孩子！（对芳与翠）我们俩别围着她，去干活儿！二明，我们吃面条，你能吃吗？不忌口吗？

李二明 我什么都能吃！

王大嫂 好！明翠，明芳，来，快来作面！（芳不肯走，娘扯着她与翠同回厨房）

王学仁 二明，我的好徒弟，我还要看你去，你怎这么快就出来了呢？

李二明 在医院里要把我急死！伤不重，我不能老在医院里躺着！我不放心咱们组里的工作！

凌颂英 我们费了许多话，医院才允许她出院！

王学仁 反正你回来也干不了活儿，不如在医院里多保养几天！

李二明 干不了活儿，我不会给大家伙倒倒开水什么的，我不能白白地闲着！

王学仁 二明，放心吧！咱们超了额！

李二明 在路上听凌支书说了，我喜欢得什么似的！

凌颂英 得啦，教她先在这儿住两天吧！

王学仁 那一定！我的家也就是她的家！坐坐，支书！（对二明）二明，快来坐下。告诉告诉我，到底都是怎么一回事？我还胡涂着呢？来，坐下说！

李二明 我很早就怀疑小孙不是好人，跟师傅说过，你老不注意！

王学仁 我呀，还是那个老脾气，粗心大意！

李二明 自从小冯摔下去，我就反映给组织上。组织上给了我个任务，教我监视着小孙。在作活儿的时候，他又使了好几回坏招，用棉花塞住水管子呀，刺（割）开点电线皮子呀，都教我发现了。我都报告了上去。

王学仁 一句也不告诉我。

李二明 师傅的脾气暴，一暴跳如雷，不就把事情全弄糟了吗？组织上正调查他的历史，需要时间，我们既不该把他吓跑，又不能不弄清楚他有什么政治背景！

王学仁 我是老了，跟不上你们了！

李二明 是呀，事情就坏在师傅身上！

王学仁 我什么都不知道，怎么坏在我的身上？

李二明 那天，你在二号楼外边，看见我们，就对小孙说：“你作的事当我不知道呢！”你说过没有？

王学仁 说过！

李二明 那一下子就把小孙吓慌了，作贼的胆虚呀，他以为你知道他的那些坏事呢！

王学仁 真糟糕！

李二明 他沉不住气了，急想逃跑。我报告上去，仓库呀，工段呀，到晚上保卫得特别的严。我们猜到，他不能随便逃走，不破坏一下。

王学仁 怪不得他只烧了两间小堆房。

李二明 要不是我赶上来，宿舍也完啦！

王学仁 那个兔羔子，想把我烧光了！

李二明 别处他下不去手，只好去烧那两间破房子和宿舍作个交代。宿舍虽然没得手，烧了两间破小房也是“功劳”！这是苏联专家招待所，他放一把火，不管大小，总算立了“功”，好报账领钱啊！

王学仁 一点不错！

李二明 那天晚上，我老早就看出他的神色不对，就在背后紧跟着他。可是，顾了跟着他，就顾不了好好地布置。我只临时找到两位保卫员。我找保卫员的那么点工夫，他就放了火！

王学仁 好险哪！要是把仓库烧了，可怎么得了呢！我呀，真该死！

李二明 师傅也不必这么后悔，以后别再这么粗心大意就是了！

王学仁 唉！唉！我都明白了！二明，你到屋里躺躺去！

李二明 不用！这里多么爽快！在医院里真闷的慌！

王学仁 去躺躺，听师傅的话！

李二明 好，我听话！（慢慢入室）

王学勤 得，二明立了功，大哥，丁师傅，就看你们老兄弟的啦！

王学仁 你怎这么死心眼啊，不会说点别的？

王学勤 乘着凌支书在这里，早早解决了吧！他们是真着急！（对凌）我说的是刘海清他们。

凌颂英 我知道。二位老师傅点头不点头啊？

王学仁 凌支书，你说句话吧！

凌颂英 还是老师傅自己决定。

王学仁 我这儿正跟丁师傅商量。丁大哥，咱们答应了吧？

丁师傅 几十年学来的，就这么一下子双手奉送给别人？

凌颂英 丁师傅！苏联的先进经验都不是一天半天找出来的，每一个经验都不知道用过多少心血，多少时间！可是，苏联不但告诉咱们，而且派专家来亲手教给咱们！咱们盖的不就是苏联专家招待所吗？老师傅，克服那点私心吧！不要只看重自己那点技术，不看国家的利益！

王学仁 我明白这个道理！

丁师傅 我也明白，就是心里拐不过弯儿来！

李二明 （由屋里出来）我回宿舍去啦！

王学仁 怎么？

李二明 我不在这儿，受不了！

王学仁 受不了？这从何说起呢？

李二明 师傅！刘海清突击队找到什么窍门都告诉别人，咱们组能达到定额、超额，应当感谢他们！他们现在求你教点技术，就这么难？

王学仁 我，我没说不教！

李二明 可也不痛痛快快说教！拿捏他们，折磨他们，你就不想想他们多么难过！

凌颂英 二明，别着急！老师傅们，刘海清他们不久就要调走，搞141去，你们把本事教给他们，对国家有多么大的利益啊！

王学勤 大哥，我叫他们来吧，他们在冯家等着呢。

王学仁 等等！

李二明 师傅，还等什么呢？

王学仁 我得问明白了丁大哥！大哥，你怎么说？

丁师傅 你怎么说，我怎么说！

王学仁 老三，叫他们来吧！

王学勤 好！（跑下）

丁师傅 他们来了，我都听你的！

王学仁 我别的不说，只说一个字：教！

丁师傅 得了，二明，你还歇着去吧！王师傅说那一个字，我也说那一个字！

李二明 这才是好师傅！（走回屋里）

王学勤 （同刘海清，小陈上）大哥，他们来了！

刘海清 王师傅！你看……

王学仁 不必多说什么了，君子一言，快马一鞭，我教！

丁师傅 我也不用两鞭子，教！

小陈 两位老师傅，收个会淘气的徒弟吧！

刘海清 王师傅，丁师傅，以前，我虽然不像小陈那么骄傲自满，可是总难免……

王学仁 不说了，不说了！即使你们有不对的地方，我岁数大，也不该跟你们斗气！

凌颂英 （激动地）王师傅，丁师傅，你们真带了头啦！青年们啊，有热情，爱跟老师傅比力气，就容易得罪了老师傅们！论技术，青年们必须跟老师傅学习！老师傅，教教他们，他们一定好好地学！还有，老师傅，这么一来，你们不就有希望赶上全国劳模田子彰了吗？他就是不保留技术，他把技术教给青年们，跟青年们一块儿改进技术，这够多么好啊！

王明芳 （跑出来）三叔，面快得了！

王学仁 大家都在这儿吃面吧！

小陈 我不！我去告诉大家伙，你跟丁师傅肯教了！叫他们也喜欢喜欢！（跑下）

凌颂英 这真是一件喜事！

王明芳 （拿起信来）刘队长，这是我跟姐姐明翠写给你们的信！

刘海清 好哇！我看看！（拆开，看了会儿，不由地念出来）……我们相信，不管你们到哪里，都会起带头作用，像个热火盆似的端到哪里哪里热！写得好啊，明芳！

小陈 （跑回来）他们都来了！明芳（指），看，红星亮了！

王明芳 亮了！亮了！多么美呀！

突击队 （一齐跑来，有的指红星，有的欢呼，有的与王、丁握手，一齐唱青年突击队歌……）

（幕徐落·全剧终）